[
  {
    "fatwaId": "منتجات",
    "question": "منتجات الدول المحاربة: 1",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/m68k_ylV6Po?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للإمام أن يخفف الصلاة من أجل تأليف القلوب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/f7EFLk8DkSU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة النافلة بعد صلاة الوتر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/K5QOm9vwGKs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزيادة على إحدى عشرة ركعة في صلاة التراويح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1FagMG6wWs0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يشترط في نفوذ الطلاق أن تعلم المرأة ذلك من زوجها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dPns8Iq4kzc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اللحوم المستوردة من تركيا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sjn0hYg-y1o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة النافلة بين أذاني يوم الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lrrRIyVHhRU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اللحوم المستوردة من بلاد الغرب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QHPvVFJ7TEQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما السنة في القراءة في الصلوات الخمس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WvF5oTwdSc4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم صلى التراويح أكثر من احدى عشرة ركعة، ومتى حصلت هذه الزيادة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mSp-qvSKm0c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى ينتهي وقت صلاة العشاء، وكيف كان الصحابة _ رضوان الله عليهم _ يعرفون أقسام الليل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LwTJQUdo0WY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يكون أجر الصلاة في المصلى مثل أجر الصلاة في المسجد إذا كان المسجد بعيداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lKa-5X4fijQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع رجل أنكر على الإمام إطالته صلاة الفجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/35A-5Mqjln8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مقاطعة منتجات الدول التي تتعدى وتفتك بالمسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CTx7JrBuykE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الرد على المبتدع الذي يحتج على بدعة ما بأن أهل العلم لم يحيطوا بجميع أفعال السلف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/V2d2qKqupsA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو ضابط إجابة صلاة الجماعة هل هو بسماع الأذان الطبيعي، أم بمكبر الصوت؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wvVdGosSc98?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب على من لا يسمع الأذان - بسبب صوت المكيفات داخل المنزل - الصلاة في المسجد بمجرد علمه دخول وقت الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3Gd5tip5MR0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع اليد اليمنى على اليسرى بعد الرفع من الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5tETTS0sUmg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما ضبط كلمة (ستير) في حديث: (إنَّ اللهَ تعالى حييٌّ سِتِّيرٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/p7gGTrWFBeg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "يجوز",
    "question": "يجوز للمرأة إذا كانت في غير بيتها أن تضع ثيابها وتغتسل إذا كان معها أحد من محارمها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/d6NdiVfVQeA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (أيُّما امرأةٍ وضعَتْ ثيابَها، في غيرِ بيتِ زوْجِها فقَدْ هتَكَتْ سِتْرَ ما بينها وبينَ اللهِ عزَّ وجلَّ)، وما حكم استحمام المرأة خارج بيتها من دون محرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Id6yIL6H9hs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حلق الشارب، وما فقه حديث: (وخذوا من الشواربِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rmJ_zPpppr4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في الشيخ عبد الفتاح أبي غُدَّة ومنهجه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sbEHOzNK-zI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بالوهابية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VxOoCWOsnoQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تارك الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fNxJuhAajsI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول الله تعالى: { وَأَقِيمُواْ ٱلصَّلَوٰةَ } ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DlZ2sSxoN9o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تضع الجلباب أو غطاء الرأس خارج بيتها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wYNCPwhWIhQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تحريك الأصبع عند كل تهليل، وما مفهوم قاعدة: (كل نصٍ عام تضمن أجزاء لم يجر عمل السلف على أحدها لم يجز العمل به) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vXOancCP2fE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الشيخ",
    "question": "الشيخ علي الحلبي يستفسر الإمام الألباني حول فهارس كتاب السلسلة الصحيحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B9N9q_8CD_c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة: (أن مِنْ النِّقمة أن نقيم الحُجة على الناس، وأن لا ننكر  على البدع والمعاصي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oCpM-rfEA1I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (ثلاثُ دَعواتٍ لا تُرَدُّ: دعوةُ الوالِدِ لِولدِهِ، ودعوةُ الصائِمِ، ودعوةُ المسافِرِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GY38rhtv1Q8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رجل",
    "question": "رجل فاتته صلاة المغرب ودخل المسجد في وقت العشاء، فأدرك ثلاث ركعات مع الإمام بنية المغرب، فهل يجوز له أن يجمع العشاء بعد تسليم الإمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NGfDsQZkmIg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تحذير",
    "question": "تحذير الإمام الألباني من الدجالين والخرافيين الذين يظنهم العوام أولياء الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GxWMJNOv4EI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية القصص والأحاديث الضعيفة من أجل موعظة الناس، وما رأيكم في الشيخ عبد الحميد كشك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xcqKivKLKxg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بالوهابية، وما شرح كلمة التوحيد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/stukGR6BYZE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل بالحديث الضعيف في فضائل الأعمال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fUx3RaylTl8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على رجل أدركته الصلاة في مسجد فيه قبر، وما الحكم الصلاة في مسجد فيه قبر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kzBTiCsvnfQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة الشيخ محمد ناصر الترمانيني في التحذير من التصوّف وخرافات أهل البدع، وذكر قصته مع عبد الفتاح أبي غدة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2dV9RLWwKxE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما موقف الزوج من زوجة لا تصلي وأخلاقها سيئة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pCxrW92hx9c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يرخص لحديث الزواج بترك صلاة الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bLQNu_jYTxo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تنصح الشباب أن يعددوا في الزواج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wBu6GpCbGBA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة: (التاريخ يعيد نفسه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Bko72ALvwPs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الأسباب التي جعلت المسلم يتراجع عن تعدد الزوجات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XurjhUfhnlk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "- هل الضرورة شرطٌ في تعدد الزوجات، وما فائدة من  تعدد الزوجات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZKyDUkluYqE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من آداب الدخول بالزوجة أن يصلي الزوجان ركعتين معًا",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yv33vYAHw4c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ للأولياء بعدم المغالاة في المهور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mUKM95LNAmw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قوله تعالى: {فانكحوا ما طاب لكم من النساء مثنى وثلاث ورباع}، وما حكم تعدد الزوجات في الإسلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b_qBliYZBeg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة من الإمام الألباني _ رحمه الله _ في حث الشباب على الزواج وفي اختيار الزوجة الصالحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/c_6lZNoiilU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لمن ماتت زوجته الرابعة أن يتزوج واحدة أخرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3B1YYFIJUow?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يعدل الزوج في المبيت بين زوجاته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aid-SymUf7I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (تَرِبَتْ يَدَاكَ) في حديث (تُنكحُ المرأةُ لأربعٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RIDP3UtfexE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما العدل المفروض في من عنده أكثر من زوجة؛ العدل المادي أم العدل القلبي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lfa9ahQ6K8Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رد السلام على أهل الكتاب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3V74FWEV7Kg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عدم إفشاء السلام على من يعاديك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jhBmXzqwEBg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السلام بالإشارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ScyaDeMRuiM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد آيات مخصوصة للرقية الشرعية في القرآن، وما حكم تخصيص الآيات بغير دليل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_U0nP80TxQQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مَن يرجع مِن أفغانستان، وهل يعد فاراً من الزحف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UUAC5HgIpIA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإجازة التي يأخذها الإمام أو المؤذن إذا كانت الدولة لا تقتطع من رواتبهم أجرة مدة الإجازة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PGOtb3Q4ocI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تصحيح",
    "question": "تصحيح الإمام الألباني _ رحمه الله _ فهم أحد الطلاب لكلمة قالها الشيخ عن الصوفية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2CHKR7UkahE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الأثر (مرَّ ابنُ عمرَ بنَصرانيٍّ فسلَّمَ عَليهِ، فردَّ عليهِ، فأُخْبِرَ أنَّهُ نصرانيٌّ، فلمّا علِم رجع فقال: رُدَّ عليَّ سَلامي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ecm494PDnSw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم في كل مرة عند ذكره لحديث (البخيلُ الَّذي مَن ذُكِرتُ عندَهُ فلم يصلِّ عليَّ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OjvKsruvuzM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم متابعة الإمام إذا خالف مذهب المأموم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lSizA0zPDB0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهر بالبسملة في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/u8a_Lkcdwfw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى وقت العقيقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vKNVFXih5oo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المعانقة، وهل لها صفة معينة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XPobM19dCKc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من سب الدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sbsZ8ZMakUI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقليد أهل العلم في طريقة كلامهم وصوتهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uE5jjwB9bTg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أوقات أذكار الصباح والمساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jzGpY6Iw6zI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ الأجرة على الأذان، وما الشروط لدخول في حديث (الْمُؤَذِّنُونَ أطْوَلُ النّاسِ أعْناقًا يَومَ القِيامَةِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5EhPcKeOXIw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من السُّنَّة لبس الثوب الأبيض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UX2yO8vgfwk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كم",
    "question": "كم عدد الأحاديث الضعيفة في الصحيح البخاري ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bd-M6YDdQKw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ راتب على الإمامة وعلى الأذان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aAUEoWupGFQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التلحين والتمطيط في الأذان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/299kjLMxj-0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كم",
    "question": "كم عالم في الحديث يوجد في عصرنا هذا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6DhzFl4qaVo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة وشرح حديث (إنَّ امرَأتي لا تَمنعُ يدَ لامِسٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XGT44cQbOAs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هم الذين ينصح بهم الإمام الألباني _ رحمه الله _ بالرجوع إليهم بعده في علم الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6LMDNMr5VWE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عدم أخذ راتب على الإمامة وعلى الأذان إذا كان غنياً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fu7lMlELX-0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صيغة الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم بعد الأذان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iae-q0HlPdk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سكوت الإمام بعد قراءة الفاتحة ليمكن المأموم من قراءتها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VvSuy2iOpO4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الإمام الألباني _ رحمه الله _ تراجع عن فتواه في الذهب المحلق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lzVk7qFGs8M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الفائدة التي يأخذها الموظف عند التقاعد من صندوق ادخار الشركة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/u7R6qDcZHjU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل خُطبة الجمعة ركنٌ أم واجب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j9V9YyoTkMw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "بيان",
    "question": "بيان الإمام الألباني _ رحمه الله _ لآداب السقي وبمن يبدأ الساقي",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pHa2nCME9zg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في المساجد التي تكثر فيها البدع ؟ وما حكم الصلاة خلف المبتدع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CSDJvyAX7vE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بحديث (كانَ رسولُ اللَّهِ يُكَبِّرُ في كلِّ خفضٍ ورفعٍ) على جواز التكبير عند سجود التلاوة في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BC12cdwHEro?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على الإمام إذا نسي قراءة الفاتحة وتذكر وهو في الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rFUkORgVLkU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي حقيقة كلمة (دعوة الكتاب والسنة دعوة علم وعمل) أمام الواقع العملي والأماني المرجوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/A-qFoidm0D4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ذهاب النساء إلى الأعراس التي فيها الغناء والتصفيق والرقص ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vo6CJxc5XIs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قوله عليه الصلاة والسلام: (لا تُسَمُّوا العِنَبَ الكَرْمَ) وبين قوله: (وإن لم يَجِدْ أحدُكم إلا عودَ كَرْمٍ أو لِحاءَ شجرةٍ، فَلْيُفْطِرْ عليه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MBSEflAoQdc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمسلم أن يخطب بالناس يوم الجمعة إذا كان يُحسن قراءة القرآن ولا يُحسن موعظة الناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BwNJdcpZdtA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي توجيهاتكم لعلاج ضعف القلوب وحب التصدُّر في هذا الزمان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v-FXsVxt6J4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لمن حضر الجمعة أن يصلوا صلاة الجمعة دون الخطبة إذا غاب الخطيب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8VgtZ8srXgk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال كلمة (الإجازة) على عطلة إمام المسجد، وهل يؤاخذ الإمام على شعوره بالراحة في هذه العطلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PvQmUlv6aFI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ للذين يسرعون في الذكر دبر الصلوات الخمس، وبيان الصفة الصحيحة لهذا الذكر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/o73OHu4eOZI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة من الإمام الألباني _ رحمه الله _ في التمسك بالكتاب والسنة، وشرح حديث (فمَن رَغِبَ عن سُنَّتي فليسَ مِنِّي)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9RoRk-MMXb8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تأثم المرأة بلبس الحذاء الذي يحدث صوتاً عند المشي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XvvGBiQ7Q98?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اللحوم التي تأتي من بلغارية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mihe_eZAQa4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المسح على القُلُنْسُوة أو العِمامة، وهل ثبت عن السلف المسح عليها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NJ_1zYsRKVw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مسابقة الإمام بالتأمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Yc2G0SxU4ps?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تعليم",
    "question": "تعليم الإمام الألباني _ رحمه الله _ المصلين تسوية الصفوف في الصلاة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GKz-ZMixios?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل سكوت الحافظ ابن حجر عن حديث في فتح الباري يعتبر تحسيناً له ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j85x-av1JqY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على طالب العلم إذا تعارض عنده حكم العلماء المتقدمين على حديث ما مع حكم الإمام الألباني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1iDxrop9ZwQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة قاعدة: (إذا جاء الحديث من طريق مرسل بإسناد صحيح وطريق متصل فيه ضعف، ينجبر فيكون الحديث حسن) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ae6lxnx8GxQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عدم ردكم على الكتب التي ردت عليكم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/umDfrQcls4c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يُقدم قول ابن حجر على غيره من الحفاظ عند التعارض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/liOVDmZ_TY8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يقال (الصلاة خير من النوم) في الأذان الأول أم الثاني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cnXGfTEfzUc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة: (أن كتاب تقريب التهذيب لا يعتمد عليه في الجرح و التعديل لما فيه من أخطاء المطبعية) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TdBdFq2_FoI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التحايل على القوانين الوضعية - خاصة في المعاملات التجارية - للمصلحة الخاصة إذا كان الضرر غير متعدياً على الغير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/i14zhBNJoiI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اكتفاء طالب العلم على تصحيحِ وتضعيفِ علماء الحديث المتقدمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qaFIn3dXdqg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عدم إلتزامكم في تقسيم المسائل الفقهية في مؤلفاتكم إلى واجبات وشروط وأركان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/48PAUQM5ig0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الوقوف تحية للنشيد الوطني وللعَلَم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/P_Yq-LnRhOE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم خروج المرأة من بيتها للدعوة إلى الله _ تعالى _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E0KEMuZ_nAo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاعتماد على أذان الراديو أو التلفاز في معرفة دخول وقت الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GKsys-O4BzA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو تفسير قول الله _ تعالى _: ﴿وَٱلشَّمسُ تَجرِي لِمُستَقَرّ لَّهَا ذَٰلِكَ تَقدِيرُ ٱلعَزِيزِ ٱلعَلِيمِ﴾ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bOTMmth-qYc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو تفسير قوله _ تعالى _: ﴿وَٱتَّبَعُواْ مَا تَتۡلُواْ ٱلشَّيَٰطِينُ عَلَىٰ مُلۡكِ سُلَيۡمَٰنَ﴾ إلى قوله _ تعالى _: ﴿ وَمَآ أُنزِلَ عَلَى ٱلۡمَلَكَيۡنِ بِبَابِلَ هَٰرُوتَ وَمَٰرُوتَ﴾ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Dx5io_kpHHw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قوله تعالى (يوم نطوي السماء كطي السجل للكتب) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xVfHiUyV0G0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أصح الأقوال في تفسير الورود في قول الله _ تعالى _: ﴿وَإِن مِّنكُم إِلَّا وَارِدُهَا كَانَ عَلَىٰ رَبِّكَ حَتما مَّقضِيّا﴾ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xa245Rx4gvI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في كلام الإمام الذهبي في كتابه عندما ترجم لبعض الصالحين حيث نقل عن حال قبورهم أنه يتوسل بها وأنها ترياق ولم يتعقب ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x02scstP-sA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الساحر عنده قدرة على أن يجعل الكلب حماراً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dB8GpHgmxVg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حكم",
    "question": "حكم الصلاة الرجل حاسر الرأس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TB73m3nA8Yo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز وصف الله _ سبحانه وتعالى _ بأن له عينين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nnMSJLDTyDg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صح عن الإمام أحمد بن حنبل أنه أجاز التوسل بالنبي صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IihUntGNmsk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستعانة بالجن لمعرفة أمور الغيب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jaCOWDbY5RQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قوله عليه الصلاة والسلام: (أنا النبيُّ لا كَذِبْ أنا ابْنُ عَبْدِ المُطَّلِبْ)، ومع نَهْيِهِ عن التعبيد لغير الله _ تعالى _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dR0v0VcWY-I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل للإمام ابن القيم _ رحمه الله _ قولان في مسألة فناء نار عصاة الموحدين وبقاء نار المشركين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hGUGFa0eZ88?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يترقى المسلم في مدارج الدعوة إلى الله تعالى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XeYh34w4hf0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الرسل والأنبياء معصومون من صغائر الذنوب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F9lEhpSh5HA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في وضع الدعوة السلفية عموماً، وفي الكويت ومصر والسعودية خصوصاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/obfEiIEu_4Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يمكن للمسلم أن يكون على منهج السلف ؟ وهل كان سيد قطب على منهج السلف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VWNwie8-vZo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (إذا أَبْرَدْتُمْ إِلَيَّ بَرِيدًا؛ فابْعَثُوهُ حَسَنَ الوَجْهِ، حَسَنَ الاسْمِ)، وهل فيه تفضيل من كان حسن الوجه عند الله _ عز وجل _ على من كان قبيحه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DNV8Bi9Uub0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل وردت صفة الحَجُز لله _ سبحانه وتعالى _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3P7Rke75RyU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما علاج الفتور أو ضعف الإيمان لدى بعض الدعاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OhzhoE9jpHM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من السنة غسل اليدين قبل الطعام وبعده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4f3uqERNQsA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد دليل يثبت أو ينفي ملامسة الرب _ سبحانه وتعالى _ لعرشه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cok_mKdeLto?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من أين أجد التفسير (ما من مخلوق إلا وقبله مخلوق إلى ما لا بداية) الذي فسرتم به كلام ابن تيميَّة: (الحوادث لا أول لها) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/A9q2RBZaWaw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يثاب المسلم إذا فعل سنة وهو لا يعلم أنها سنة، وهل يجب على المسلم أن يستحضر النية في كل سنة يعملها، وهل من السنة غسل اليدين قبل تناول الطعام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4tI9h3yBGpU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الموظف إذا قصَّر في عمله ومات بسبب تقصيره إنسان، فهل عليه الدية، وما حكم التشاؤم في أخذ الدية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/I0Xa69xZObU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ الالتزام بالكتاب والسنة على فهم السلف",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YxjtvjTFLQY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب رفض الإمام الألباني _ رحمه الله _ مناظرة السقاف، وما سبب حرص السقاف مناظرة أهل السنة والجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RbTTdIccsS4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو آخر وقت صلاة الفجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eVpks0HARAA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حديث أبي بكرة الذي في سنده عنعنة الوليد بن مسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/i0YYRpt6apE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6d14P95_nqI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الهدايا التي توضع في البضاعة تشجيعا على الشراء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/J40Af4Wcm4A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا طبع كتاب فيه أسئلة وأعطي الفائزين جوائز من ثمن الكتاب بعد خصم تكاليف الطباعة، فماذا نفعل بالمبلغ المتبقي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GxM0_IcCBQE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حكم",
    "question": "حكم المراهنة في مسابقات حفظ القرآن الكريم والعلوم الشرعية، وما حكم طبع كتاب فيه أسئلة وإعطاء الفائزين جوائز من ثمن الكتاب بعد خصم تكاليف الطباعة، أو اعطائهم جوائز من الخارج غير ثمن الكتاب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JPuLXHYLUfA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يصلي من فتحت له فتحة في بطنه ليخرج منها الخارج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SkszaQBtb9s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (ولا تكلَّمَ بكلامٍ تعتذرُ منه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jiKe8Jghe28?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ذكر بعض الحِكَم من الانجيل استئناساً بها فقط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FtIrv71l9YY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (عَجَبًا لأَمْرِ المُؤْمِنِ، إنَّ أمْرَهُ كُلَّهُ خَيْرٌ، وليسَ ذاكَ لأَحَدٍ إلّا لِلْمُؤْمِنِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/I5EVEo8_PgA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تخصيص ليلة النصف من شعبان ويومها بقيام أو صيام أو دعاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-Ekj15ThM2w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن أن نستدل على عدم جواز الجماعة الثانية بحديث: (لقد أعجبني أن تكون صلاة المؤمنين واحدة)، و (لا يتخَلَّفُ عنها إلّا منافِقٌ)، و (ثُمَّ أُحَرِّقَ على رِجالٍ يَتَخَلَّفُونَ عَنِ الجُمُعَةِ بُيُوتَهُمْ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sgvEmUhVbrw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رأي",
    "question": "رأي الإمام الألباني _ رحمه الله _ في المناظرة التي ستجري بين الشيخ علي الحلبي _ رحمه الله _ وبين السقاف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BFBNZPF_npM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ما بناه الابن من ماله الخاص على أرض أبيه يدخل في التركة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/70OsRuNYVCY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعارة الذهب من المحل لمدة معينة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/n6SphmkuyiQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تخصيص آيات وسور معينة لأمراض معينة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-gGOIyM0cW8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج من امرأة حامل من الزنا ليستر عليها من الفضيحة، وما حكم الولد، وهل يرث الولد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/n2f6khMawwg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رضاع الزوج من زوجته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qzcCzSJnols?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بقول الرسول صلى الله عليه وسلم لأبي بكر رضي الله عنه: (لَسْتَ مِمَّنْ يَصْنَعُهُ خُيَلاءَ) على جواز إسبال الثوب إذا كان بغير خيلاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eWsEyMhbWcU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأذان الثاني يوم الجمعة، وما حكم تسميته بالأذان العثماني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/smNPJM1Y1GE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التعامل بالأسهم في الشركات وفي البنوك، وما حكم أرباحها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FK-5FD9LORg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قول من يقول أن الوجه واليدين ليسا بعورة، وبين من يقول أنهما بعورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3Frkvm5HYBw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التداعي إلى صلاة قيام الليل جماعة في غير رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ntNBlHKbPn8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة الإمام الذي يُقدِّر الجمع بين الصلوات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EuKPjE2UC38?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل مس الذكر ينقض الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BXEHHxHZw04?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هي الفرقة الناجية، وما السبيل ليكون المسلم على بينة من أمره على أنه من الفرقة الناجية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O7c7cya0ndU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من صلى الوتر ثلاثة ركعات متصلة هل يفترش في آخره أم يتورك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rz-ZUhyxwAU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول يوسف عليه السلام: {وَقَالَ لِلَّذِي ظَنَّ أَنَّهُۥ نَاج مِّنۡهُمَا ٱذۡكُرۡنِي عِندَ رَبِّكَ} هل هو الميل بالقلب، وهل ينتافى هذا مع عصمة الأنبياء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Z5FFMQDghrY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (استعينُوا على قضاءِ حوائجِكم بالكتمانِ فإنَّ كُلَّ ذي نعمةٍ محسودٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8HQsVDZHeeo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يجلس المسبوق في الصلاة في التشهد الأخير، هل يتورك أم يفترش ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OitemlKiHXs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (لو كان بعدي نبيٌّ لكان عمرَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tdDa2SIuhUI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من صلى إلى غير سترة مع علمه بحكمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Wusuau7dLo0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما السنة في جلسة الطعام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xs5IEomCKrM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (لا يَقُولَنَّ أحَدُكُمْ: خَبُثَتْ نَفْسِي، ولَكِنْ لِيَقُلْ: لَقِسَتْ نَفْسِي)، وما حكم تسمية الولد بـ (نسيم، وصال، نهاد، سهام) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_ycZ9syFcj8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الضابط لمعرفة الفرقة الناجية، وما صحة مقولة: (أن الدين لباب وقشور) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e2KOPGJlBxY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رفع الإمام صوته بالتسليم في صلاة الجنازة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CxmEi3wr1IU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة غسل الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qvbv23b5LV4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع الشاهد على القبر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YNJGn7dwx2I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "صفة",
    "question": "صفة صلاة الجنازة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5xhruVzkDcE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعق المسلم عن نفسه أم عن أولاده، وما حكم العقيقة عن غيره ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0dnexWh1AuU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التلفظ بالنية في العبادات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hk_VAvyM_3g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول: (صبَّحك) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yf9EX8A9HmY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من نوى أن يقنت في صلاة الوتر ثم نسي أن يقنت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mXCJGKTYvQA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يكون سجود السهو، قبل التسليم أم بعده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8EUOlYhzv00?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من تناولت حبوب منع الحيض لأداء مناسك الحج، وقبل طواف الإفاضة نزلت منها قطرة دم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ArXrQHgnfQQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو ضابط سجود السهو ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bLffIDNRECo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل سجود السهو يكون في النقص التي يأثم المسلم بتركه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QHnNE4W-RSg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الالتفات عند الحيعلتين عند الأذان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Jg71Rj73vWA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نصل إلى الفهم الصحيح للكتاب والسنة، وما حكم صوم يوم السبت مفرداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ic5VqJmf53E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول المأموم (سمع الله لمن حمد)، ومتى تقال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j0GdkTYrwVM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما موقف المسلم من الحوادث التي تحدث في هذا العصر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2AqYp3MUmqg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت صفة العينين لله _ عز وجل _ في السنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WYQo61T0sFs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول: (سقط من عين الله) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/U-0uMx_M90A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مسابقة المأموم للإمام في التأمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/enlaiU8LpzA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن إثبات صفات الله _ عز وجل _ العينين من قول الله _ سبحانه تعالى _: {تَجۡرِي بِأَعۡيُنِنَا} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/q2HUAODDFaA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يقرأ الفاتحة فقط في الركعتين الأوليين إذا قام من الليل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lWEQLJ4IXCM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال على جواز إقامة حلق الذكر بحديث: (إنَّ للهِ ملائكةً سيّاحين في الأرض فُضْلًا عن كُتّابِ الناسِ، يطوفون في الطُّرُقِ، يلتمسون أهلَ الذِّكرِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7LXOWzxb5uo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع الركبتين قبل اليدين عند السجود في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/w6NBi0BGMO4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "استأذان",
    "question": "استأذان الإمام الألباني _ رحمه الله _ من صاحب البيت للإمامة في الصلاة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E1Rg-fpM9Cs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مسابقة المأموم للإمام في السجود، وما حكم وضع المأموم جبهته على الأرض قبل الإمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0dLTTcJyuNE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأمين المأموم خلف الإمام، وما الأجر الذي سيحصله المأموم إذا أَمَّن خلف الإمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MPcHZnDAAdI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صوم يوم السبت أو الجمعة وحده إذا وافق يوم عرفة أو عاشوراء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ihUessJGF8o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع السلع بأقل من ثمنها الأصلي إذا اشترى المشتري عدداً معيناً منها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vu8zvlbZS4g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التعامل مع البنوك الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OUp1vbETi5s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لمن دخل المسجد أن يجلس في مكانه قبل دخوله في الصف إذا وجد الإمام جالساً في الركعة الأخيرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/77YveSBb2uk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي المرابحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZImQUeXU_Ak?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السجود قبل الدخول في الصف لمن دخل المسجد ووجد الإمام يسجد، وكيف الجمع بين هذه الحالة وبين حديث: (فلا صلاةَ لمن صلّى خلْفَ الصفِّ وحدَه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/skpvE8GuWbs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع الأجل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ybtehp9eYgI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الرجل في صف مع الأطفال خلف صف فيه فرجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zCYJ4gFh4ME?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو التَّوَرُّق، وما حكمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v9lyjNzAfB0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من بيع السلعة بأقل من سعر التقسيط للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-os8kmcJX5U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (نهي عن صومِ يومِ عرفةَ بعرفةَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zHJVNZGTSXk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن أن نقول في حديث: (فانتَهى النّاسُ عنِ القراءةِ فيما جَهرَ بِه رسولُ اللَّهِ ﷺ)، أي: انتهى الناس عن القراءة إلا الفاتحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7-iMK-UPxAs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث: (فلا صلاةَ لمن صلّى خلْفَ الصفِّ وحدَه) على شموله وعمومه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fRjOP20FAZU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو ربا النسيئة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rA1bkjc_uXE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زيادة لفظة (ومغفرته) عند رد السلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/He5S7PLW1gk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من دخل الصف راكعاً ورفع مع الإمام قبل أن يصل إلى الصف، فهل تحسب له ركعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_1Pyd5ptpN4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حث",
    "question": "حث الإمام الألباني _ رحمه الله _ الدعاة إلى الرفق في الدعوة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/R4H0TOhDgzY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة جماعة صلوا وتركوا فرجة في الصف الذي أمامهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QI45nYXKFr0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "لماذا",
    "question": "لماذا لا يكون قصد شيخ الإسلام ابن تيميَّة _ رحمه الله _ (بقِدَمِ النوع) أن العالم متعلق بصفة قدرة الله ومشيئته التي لا أول لها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mYkv1H7yXyo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "بيان",
    "question": "بيان الإمام الألباني _ رحمه الله _ كيفية الدعوة الصحيحة للناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3B4FcdjNcPA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المصافحة عند الافتراق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Trm7NSkWpqQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يعيد السلام ثلاثاً من أجل تخصيص إنسان على إنسان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tTM3zsxtB-0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تكرار السلام على الجالسين، وما حكم قول بعضهم: (زيادة الخير خير) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IXnKVuhGxgY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأذان للمنفرد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WIm2MwpTvB4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يكون الافتراش، ومتى يكون التورك في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nQpBwXgndUM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الرد",
    "question": "الرد على فتوى السقَّاف في تكفيره لشيخ الإسلام ابن تيميَّة _ رحمه الله _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/R7XTmXVrkPg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى عبارة: (قدم النوع وقدم العالم)، وما مقصود شيخ الإسلام ابن تيمية _ رحمه الله _ من هذه العبارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dxl3eXiQk3Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رد",
    "question": "رد الإمام الألباني _ رحمه الله _ على السقاف في بيان مقصود شيخ الإسلام ابن تيميَّة _ رحمه الله _ في مسألة (قِدَمِ النوع وقِدَمِ العالم)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/787LviGxBgc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول شيخ الإسلام ابن تيميَّة _ رحمه الله _ (بحوادث لا أول لها) يعني أنها قديمة مع الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IVlmDJIz0SY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القبض بعد الرفع من الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LhIONhQ8wYU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستغفار للمشرك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2_CN7kSMZKk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما وجه الاستنباط من حديث مالك بن حويرث أنه لا تورك في الصلاة ذات التشهدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9Q9k8sNrnE4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع التمائم، وما حكم الدعوة بغير علم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NHR1z6IZ8Zc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شروط رؤية النبي صلى الله عليه وسلم في المنام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pkL9GyqfD-U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمقيم أن يجمع بين الصلاتين لحاجة دون القصر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Tb9Tblhxiy4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل على المسافر الذي نوى أن يقيم أكثر من أربعة أيام أن يتم الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fVB__qSfmXY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يؤاخذ كل من لم تبلغه الدعوة، وهل يتحمل الوالدين انحراف الأطفال عن الفطرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4pegskXv9aY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل عدم الإذن للنبي صلى الله عليه وسلم بالاستغفار لأمه وأبيه فيه دليل على أنهما في النار، وهل عدم تصريح أن أمه في النار فيه إلماح أن منزلتها دون منزلة والده في النار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nPleyzxjcRw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المعنى كلمة (الفطرة) المذكورة في قول الله تعالى: ﴿فِطرَتَ ٱللَّهِ ٱلَّتِي فَطَرَ ٱلنَّاسَ عَلَيهَا﴾ وفي الحديث: (ما مِن مَوْلُودٍ إلّا يُولَدُ على الفِطْرَةِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hQ3YypzCmTU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (والذي نَفْسُ مُحَمَّدٍ بيَدِهِ، لا يَسْمَعُ بي أحَدٌ مِن هذِه الأُمَّةِ يَهُودِيٌّ، ولا نَصْرانِيٌّ، ثُمَّ يَمُوتُ ولَمْ يُؤْمِنْ بالَّذِي أُرْسِلْتُ به، إلّا كانَ مِن أصْحابِ النّارِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/goI4LhjLWCU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول النبي صلى الله عليه وسلم: (ولا يبرُك بُروكَ البعيرِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/D3jxgIvLqi4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كل من بلغته الدعوة مؤاخذ عند الله، وكيف الجمع بين من لم تبلغه الدعوة وبين من حكم الرسول صلى الله عليه وسلم عليه بالنار من أهل الجاهلية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/idMpdPPq9Fc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من كشفت عن وجهها وهي تعتقد بوجوب تغطية الوجه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mGlXx0MOMIs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف تعلم الإمام الألباني _ رحمه الله _ اللغة العربية",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KLKQusMPfW4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "مناقشة",
    "question": "مناقشة الإمام الألباني _ رحمه الله _ في مسألة تغطية وجه المرأة، وهل وجه المرأة عورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0T2MpI2IRR8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الإمام",
    "question": "الإمام الألباني _ رحمه الله _ يتحدث عن عائلته الأرناؤوط",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CqWjOPyCujI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول: (إن الله في كل مكان) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jq6amU_XGxg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نقل ميت دفن في مقبرة ستتعرض للخراب ونحوه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g67vC5bAWuY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إطالة الثوب بغير قصد الخيلاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cpYRoh7p69g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن حامد الفقي",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0DWe5u2CbWA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القيام للداخل إذا كان القيام له ليس للتعظيم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Gly0GxHFmlM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أين",
    "question": "أين يدفن مَن مات مِن أطفال الكفار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qMMVMRWRsos?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الخمار والحجاب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/haqmjwRYfJQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في كتاب (هذه هي الصوفية) لعبد الرحمن الوكيل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LdtfYSfkNQs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (من عبدني سرا أدخلته حسن جنتي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ls_HQBzuo8U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن المسيح الدجال",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qEKeRVa2pis?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاهتمام بتوحيد الربوبية دون توحيد الألوهية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rPF0A_O4hsY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القيام للقادم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JpJyEJRFcDw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد فتنة أكبر من فتنة المسيح الدجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bR8CSQn2h1Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أولاد الكفار إذا ماتوا قبل سن التكليف، وما حكم من لم تبلغه الدعوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/llqgTFOhI_Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أقسام الرؤى المنامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0iLSg1lcmS4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تشريح جثة الميت، وما حكم كسر عظامه من أجل التدريب على الطب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7oqC2pN1nI0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يرد السلام من كان في العبادة، وما حكم رد السلام في دورة المياه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eW5Wkl6-cj4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مسابقة المأمومين للإمام في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OZl4CrYTDwo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قصة عبارة: (في المسألة قولان) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6luHLssfPeI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حقيقة كلمة: (الوهابية)، وهل يوجد في الأرض من يقول أنه وهابي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qCmgIfQSgrA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اخرج الدائن زكاة ماله الذي عند المدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cVFUgOsY1AY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين العالِم العامِل والعامِل العالِم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b7NesDQhb94?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد في الإسلام قشور ولب، وما معنى هذه الكلمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JDz-p_wx-Ew?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إرسال اليدين في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/K8datiU8bRA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الاتباع للسلف الصالح وبين التعصب لمذهب من المذاهب الأربعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b_kM0WvxucA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين سنة العادة وسنة العبادة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bk2frmkmkU4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قص ما زاد عن القبضة من اللحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BNOwdySNzYs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقليد مذهب معين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/T7Oijfhwuzg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب تشبه المسلمين بالكفار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7_ZVyKOPjMg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تزيين اللحية بالتحديد ونتف الخدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QAquEiXZDzU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقليد عالماً من علماء الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oAhlOOgmfvE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم النمص ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lH3zL5Evt4k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأكل والشرب والأخذ والإعطاء باليد اليسرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Y3PoG0m5gRI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الرد على من ينكر وجوب إعفاء اللحية بحجة أن اليهود والكفار يعفون لحاهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/U27jmVG__-s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استخدام التلفاز والتصوير للتعليم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IxEsI_GZvVo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كف المرأة عورة يجب ستره ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XNhLT_0OG64?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو آخر وقت العشاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v4FQ7mrVQc4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اقتناء التلفاز ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BSlg6CKgWRA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع التلفاز ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gU3jhqcCz1c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حالق اللحية يأثم مرة واحدة أم أنه يأثم في كل مرة يحلقها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7ErvCfMkMKI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاختلاط لأجل التعلم والتعليم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zBUPrwSESyM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول: (ربنا يطول بعمرك) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8MticXwlJz4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل للإمام الألباني _ رحمه الله _ تلاميذ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YKy-LunUOuA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع الذهب عند ارتفاع سعره، وما حكم شراء الذهب لبيعه عند ارتفاع سعره ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YNqB4vYjt_w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية محمد بن عجلان عن سعيد المقبري عن أبي هريرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zPsGKBlcz7E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على العامل إذا كان صاحب العمل يمنعه من الذهاب إلى المسجد للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rhGP806TNPs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لعب الأطفال من الدمى ونحوها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-3qa4NllQ5g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من قتل ابنه خطأ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YGKP9IcKQJs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حلق اللحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WFO6EzDt5sU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يعدل الوالدين بين أولادهم في الهبة والعطية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/31_GhFTc6Ro?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يقال: فلان تلميذ فلان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Rwp7c1No8E0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يمكن معرفة استقامة الخاطب، وما حكم اشتراط الصدق والصلاة على العقد الزواج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bosCPfLtdHY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لبس أساور الذهب للرجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5rF1JfWqgUM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تغطية الوجه للنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/l3gFlJZTvkg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقبيل فرج الزوجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vif-bSDdtYQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للخاطب منع مخطوبته من الذهاب إلى العمل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9uH9N1_QtQI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة خلف المبتدع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6HVCPs3q-1U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستخارة للأخذ بأقوى الدليلين في مسألة ما ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j0wuLrqLx8g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (صلاةُ اللَّيلِ والنَّهارِ مَثنى مَثنى) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/n0FnuHoY_kk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إلقاء السلام بصوت مرتفع في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AdY5vhKQQhw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (مَن أَدْرَكَ رَكْعَةً مِنَ الصَّلاةِ، فقَدْ أَدْرَكَ الصَّلاةَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IkPAUsk7Z7Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (من لم تَنْهَهُ صلاتُه عن الفحشاءِ والمنكَرِ فلا صلاةَ له)، وما تفسير قوله تعالى: { إِنَّ الصَّلَاةَ تَنْهَىٰ عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1aWbzXTmllQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال المسلم لباساً لشؤون حياته، ولباساً آخر خاصاً يلبسه فقط عند الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/u7JOa-biCq4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إقامة الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tKv05WpsSrs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لبس البنطال والقميص ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/euP42N5nw0E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المال الذي يأخذه الحلاق مقابل حلق اللحية، هل يأثم الأولاد من كسب والدهم المحرم؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mQo-aXvDng4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الخنثى عيب في الأضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0qOOx2HfUac?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يكفي غسلاً واحداً بنية غسل الجمعة ورفع الجنابة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uy3xnsHB8GY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إتيان المرأة في فيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qrsS4_ByVXA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الوضوء وعلى اليدين دهان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Cxw8dbalKXk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ثناء",
    "question": "ثناء الإمام الألباني _ رحمه الله _ على الشيخ أبو إسحاق الحويني والشيخ مقبل",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zaIHGoInZhY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استثمار أموال الصدقات فى مشاريع فيه ربح أو خسارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t-yYS2AJkv4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بين صندوق الزكاة وصندوق الصدقات عند جمع التبرعات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7xE1CULVECI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول النبي صلى الله عليه وسلم: (أَوْ وَلَدٍ صالِحٍ يَدْعُو له) يفيد الحصر فقط في الدعاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H0VGMcxfzjk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا بنى الولد مسجداً وجعل ثوابه لوالده الميت فهل يصل الأجر إلى والده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sEW4Cegvs1o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حفر بئر للفقراء من مال الزكاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Eq-OcZ3bi6c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إعطاء الفقير من مال الزكاة ليحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e34ErZzqXEs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (الحدَّةُ تعتري خيارَ أمَّتي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mP32JHvwPQA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شراء الكتب الشرعية من مال الزكاة لطلبة العلم الفقراء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zoYZyIUZIe4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع محمد زُهري النجار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EIz6tBjZHPk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حديث",
    "question": "حديث الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن سيرة الشيخ عبد الرحمن عبد الصمد _ رحمه الله _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0TKgheqeaPQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المؤاخذات على الشيخ عبد الرحمن عبد الخالق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5J1K_tvTY_Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل طلب الرقية للغير يمنع من دخول الجنة بلا حساب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8dnLJScb0CQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الشنق في الإسلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UCIDDu7sK3E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الإمام",
    "question": "الإمام الألباني _ رحمه الله _ يسأل عن علاج لآلام في ذراعه",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QNU6K1kqeyo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأي الإمام الألباني _ رحمه الله _ في الانتفاضة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nkGq3e_2ESo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أيهما",
    "question": "أيهما أكثر أجراً بناء المساجد أم بناء المدارس الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7JBJyReUPnk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة الإمام الألباني _ رحمه الله _ حول الجهاد في أفغانستان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/guXLJUCyU-E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نصيحتكم للمسلمين في أفغانستان بعد أن تم تشكيل حكومة مؤقتة فيها وزيرين شيعيين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O_31OhmmRAE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن للإنسان أن يرى الجن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AFS7wMth2Rg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لمس الرجل المرأة المصابة بالمس أثناء علاجها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WzbBxgsoTYc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي طريقة علاج المس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MWA01UW0iHM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال الكهرباء أو ضرب المصابة بالمس أثناء العلاج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZXeY-Stp5ws?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل سوء استعمال الحبة السوداء أو العسل يؤدي إلى الأضرار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IHNfktIzM3s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع الشاهد على القبر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TZg0B9xsBVs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دراسة الحضارة الغربية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZcjalCoxIng?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (إنَّما الأعْمالُ بالنِّيّاتِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S2JOrPmg9jg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ الأُجرة على تعليم القرآن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NKgqPTnsQnU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جمع الأموال لتخصيص من ينشر ويعلم الناس العلوم الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5-gvVV4l1Bk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الإسلام والإيمان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ks03wYEw1dg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما موقف المسلمين من الحضارات الغربية الموجودة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_qxtaYOO08o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة تقسيم الدين إلى أصول وفروع، وما حكم الاختلاف فيه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lcNQmXAGLeI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يتعامل المسلم مع الجماعات الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/r4-efnFi0OQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة: (يجوز الاختلاف في الأصول دون الفروع) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/i_w9hbtEweU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل مسألة رؤية الرسول صلى الله عليه وسلم لربه _ عز وجل _ تعد مسألة فرعية حُكمية أم مسألة أصولية عقائدية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wNEMRebWiPg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تقسيم التوحيد إلى ثلاثة أقسام مستنبطٌ من الكتاب والسنة أم هو اجتهاد، وهل يجب على المسلم أن يدرس التوحيد بناءً على هذا التقسيم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_VcAnLHiyfE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الأُجرة وبين الراتب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wr8nsde9m5s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لطلاب العلم",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2GaIvkkb-bQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تسمحون بطباعة كتبكم ونجعلها وقفاً لله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XgQln_an6Ow?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (إنَّ اللهَ وملائكتَه يُصلُّون على مَيامِنِ الصُّفوفِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rZA_LW5XzTc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أنواع الاختلاف، وما هو الاختلاف المذموم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1tPJhS2fja0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بين الصلاتين للمنفرد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eCqE9KdoO3A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة راتبة الظهر البعدية لمن صلى الظهر والعصر جمع تقديم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QZ61_pgUeoE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعليق التصاوير المجسمة من التماثيل والحيوانات في مختبرات المدارس لتعليم الطلاب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AOEeAV894W4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد من علماء المتقدمين من ألف في أصول التخريج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MwfJMNjlC6k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لطلاب العلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZWFqrWRTOOY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في تصحيح الشيخ مقبل الوادعي للأحاديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-avfvtPfCm0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث أسماء بنت أبى بكر في كشف الوجه والكفين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uk4gyDLDH-M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول النبي صلى الله عليه وسلم: (ولو تأمر عليكم عبد حبشي) في الخليفة أم في الإمارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WLaM8ysTA2A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "بيان",
    "question": "بيان الإمام الألباني _ رحمه الله _ لعقيدة أهل السنة والجماعة في باب أسماء الله وصفاته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O8teStIwENg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في كتاب: (التعليقات المليحة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VcnB5grqwfE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لطلاب العلم",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/k7FfyfO-REA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ينصح طالب العلم أن يبدأ بكتاب: (رفع والتكميل في الجرح والتعديل) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nxlbD913iPQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زخرفة المساجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YbCQI8HsapM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يبلغ طالب العلم مرحلة التمكن من الحكم على رواة الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fgDkLmn-Cv8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على أن الله _ عز وجل _ يتكلم بصوت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/i3c52hAzoe8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تجهيز",
    "question": "تجهيز الإمام الألباني _ رحمه الله _ كتابه قبل الطبع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iBsZWX1bLBQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يقال: (ما شاء الله)، ومتى يقال: (ما شاء الله كان وما لم يشأ لم يكن) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4VnvpSGQzmE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع نسيب الرفاعي",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BtK3UjfyI0Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع يوسف البرقاوي",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NH2Pk5lXc7Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (أَلا مَن وَلِيَ يَتِيمًا له مالٌ، فَلْيَتَّجِرْ فيه ولا يَتْرُكْهُ حتى تَأْكُلَهُ الصدقةُ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fPwKkOtB9qM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إذا أتلف الصغير شيئاً فعلى وليه ضمان ما أتلفه من مال الصغير، وهل يقاس ذلك على الزكاة من مال الصغير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7FGdebJ3kvk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إذا أتلف الصبي شيئاً بسبب تقصير الولي، فهل يتحمل الولي الإتلاف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mfCDg8xw_-U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يكون كظم الغيظ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ya-u54TsPcM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجنازة في المسجد، وما حكم الصلاة في النعال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/l2v3IaVnDNg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ستر العورة المخففة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WcKXTZTJEwM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في كتاب (المسلمون والعمل السياسي) للشيخ عبد الرحمن عبد الخالق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gi2UgiW3fNY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة أن الصلاة في المسجد الأُموي تعدل سبعين ألف صلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EAYZbVzDfXM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المرفوع لغيره يعتبر من حديث الحسن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uSJ4S7fAkpc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تجب الزكاة في مال الصغير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/maseFJOzzLk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن الغزالي",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rluCSolcXY8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن عبد الله الدويش",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F5j0CkkfIJ4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة بالثوب الشفاف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/q6p_-06E6rg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ في بداية الدعوة، ووفاة والده وهو راض عنه",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uSpCCPwslUw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (لا لكَ ولا عليك) في حديث: (صيامُ يومِ السَّبتِ لا لكَ ولا عليك) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-Zsu29mz8No?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التبختر في المشي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RbeEH-c7qgc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حديث",
    "question": "حديث الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن عبد الله عزام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sXf7rJlyTR0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يدخل الجن جسد الإنسان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uMlHzkrH8C8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الشيعة، وما حكم أكل ذبائح كل من قال (بسم الله) مهما كانت عقيدته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E0R4tzi5yPA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "استفسار",
    "question": "استفسار الإمام الألباني _ رحمه الله _ أحد الإخوة عن أخبار الجهاد في أفغانستان",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xnbpwUyMMHY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع محمد سليمان الأشقر",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Q_B134ZjO1c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع الشيخ عبد الفتاح",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YkAs_OBb6RE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن عبد الله الدويش",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ImwXv-AMbaQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رؤية",
    "question": "رؤية أحد الإخوة الإمام الألباني -رحمه الله- في المنام؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DyMroSZTSjQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف ينال المسلم أجر القيراطين الوارد في حديث: (مَن صَلّى على جِنازَةٍ فَلَهُ قِيراطٌ، فإنْ شَهِدَ دَفْنَها فَلَهُ قِيراطانِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kFBzap_s8f4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاقتراض من أجل الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mHHuhn_tpxU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "اهتمام",
    "question": "اهتمام الإمام الألباني _ رحمه الله _ على الدعوة في البحرين",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8ClGzhnj198?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حرص",
    "question": "حرص الإمام الألباني _ رحمه الله _ على الدعوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MP7TcFb6-CA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من قال لزوجته (أنت حرام علي كما حرمت مكة على الكفار) وكان نيته الطلاق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/m4Jb0DvTsOQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (مَن صلى على جَنازةٍ في المسجدِ، فليس له شيءٌ)، وما فقهه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iYp9Cg_SykM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لأصحاب الشركات والمؤسسات الذين يوظفون عندهم من لا يتق الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yPhC9ZxhZ1E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع صور في البيت أو في المحلات التجارية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9kwBGTkjAtQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (إذا قرأت الفاتحة أربعة مرات والمعوذتين ثلاثة مرات) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_nC90t4HBnI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تذكير",
    "question": "تذكير الإمام الألباني _ رحمه الله _ بنعمة الصحة والعافية",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1Um2JiuMbg8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (أَتَدْرُونَ ما المُفْلِسُ؟ قالوا: المُفْلِسُ فِينا مَن لا دِرْهَمَ له ولا مَتاعَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BvDJ83ad7uw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من لم يبت في مزدلفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3WJmN40C4b0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب التتابع في قضاء رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bEmi75h1GNM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (يا عليُّ لا تنمْ إلّا أنْ تأتيَ بخمسةِ أشياءَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iqUHaP7AMN4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأخير قضاء رمضان إلى الشتاء، وما حكم الأثر: (أن اللهَ لا يقبلُ النافلةَ حتى تؤدّى الفريضةُ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ELmYq84WDfM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الحاج الذي أخل في أركان الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tiFUfpvUfLs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة الصلاة والسلام على النبي بعد الأذان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/p4JnVI-BrzY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يستفاد من قول الله تعالى: {يا أيها الذين آمنوا صلوا عليه وسلموا تسليما} وجوب السلام على النبي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8bT_qLgAFAA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مبيت الحاج الذي نزل من عرفات في الحرم أو في المنى بدلاً من المبيت في مزدلفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RP0sDj-6zgA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الحد الذي يغيب منه الرجل عن زوجته، وما حكم الرجوع ليلاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mJN1umlM228?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اختصار (صلى الله عليه وسلم) بكتابة حرف (ص) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EiKoZMC3LgY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل أحاديث تحريم الذهب التي منها الْمُحَلَّق إنما هي على أصل النهي فلا تخصص الْمُحَلَّق منها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cMS-WH8sGg8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يكفي لمن سمع ذكر النبي صلى الله عليه وسلم أن يقول: (عليه السلام) فقط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iKMJeTp_Cuo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد فرق بين الصلاة والسلام على رسول الله، بين الصلاة على بقية الأنبياء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IweDFZgzygU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الشيخ",
    "question": "الشيخ عبد الله البسام يبلغ سلامه للإمام الألباني",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6mmPCR-OKDE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الاستعاذة",
    "question": "الاستعاذة من الشيطان عند سماع نهيق الحمار",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-6HeT9GKMpo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (لَيَّةً لا لَيَّتَيْنِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LBTI3tysrKE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طواف الوداع للمعتمر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/94x7-JIh7XA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شرب الدخان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qGOgOPHHlac?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أنواع الدماء الواجبة في الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bjbaNsYTT-Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للنساء الذهاب إلى عرفات دون المرور والمبيت بمنى في ليلة التاسع لرفع الحرج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uzv-PXw0ke8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الحاج إذا جامع زوجته قبل رمي الجمرات، وهل يمكن حصر مبطلات الحج فقط في ترك ركن من أركانه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NP6SWjgWqZ0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن عائشة رضي الله عنها زارت القبور بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3_WBiubEo8c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تارك الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/s1Cqjsf6PMs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين لفظة ( عليكم السلام) وبين (وعليكم السلام) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kM9KTcL7Nxo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل التشهد في الصلاة كان حواراً بين الله تعالى وبين نبيه صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lWka72QjfJc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "على",
    "question": "على ماذا يحمل الاستفهام في قول عائشة رضي الله عنها: (مَهْما يَكْتُمِ النّاسُ يَعْلَمْهُ اللَّهُ ؟) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3UDG9-cipCI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "بيان",
    "question": "بيان الإمام الألباني _ رحمه الله _ لمسألة حمل الكلام على أحسن الوجوه",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/stF2GSOS19w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قوله تعالى: {وَإِذا حُيِّيتُمْ بِتَحِيَّةٍ فَحَيُّوا بِأَحْسَنَ مِنْها أَوْ رُدُّوها} وبين حديث :( إنَّ اللهَ يُقرِئُكَ السَّلامَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZXtrxJDgGws?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في مسجد فيه قبر، وما صحة نسبة القبور الموجودة إلى الأنبياء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0M7a-TsGvIo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يسدد الدَّين في حال هبوط قيمة العملة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9cmX8AQOMfI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بقصة موسى في رميه للألواح على جواز رمي المصحف عند الغضب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NcWzegE6q-c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صح حديث في أن الأرزاق تقسم بعد صلاة الفجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bvDwlmwtk5k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هو الفقير المستحق للزكاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j-sa9n-R0k0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على تحريم التجارة في العملات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FT6pISC5Cn4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حلق اللحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AkKLdGRS0sY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (لعَنَ اللهُ زوّاراتِ القُبورِ) ورواية (لعَن اللهُ زائراتِ القبورِ) يدل على منع النساء من زيارة القبور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/piuHEacUjSA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التجارة في العملات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/I9QARO-rAtQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المزاح في أمور الزواج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Brkcim6LJw0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب تحريم النظر إلى النساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KdLUdBcQQi4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا شخصان اشتركا في تجارة، أحدهما برأس المال، والآخر في بيع البضاعة، فإذا سرقت البضاعة من الذي عليه الضمان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_FMfQ-NZZhQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف التعامل مع النساء عند البيع وحكم التبسم والنظر إليهن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hiONVsiURLA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حلق اللحية كان معروفاً عند العرب والمسلمين قديماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/z7qqMw4zGlg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل شراء الكتب الشرعية أفضل من الذهاب لأداء فريضة الحج لمن توفر لديه المال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zg-5hy5C24Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لصاحب الشركة الذي عنده موظفات في شركته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XXgpvFpsDJE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اختلاط النساء مع الرجال في أماكن العمل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GzR12LPZRnc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صاحب العمل يأثم إذا وقع عماله في المعاصي بسبب الاختلاط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/91PXs9wpJDA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب على المسلم ادخار المال للحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ry8QllziYJs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تصميم لوحة لمحل تجاري يتعامل بالحرام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9UnEhA6kNBQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (انْظُروا هل ترَكَ شيئًا؟ فقالوا: ترَكَ دينارينِ، فقال النَّبيُّ صلّى اللهُ عليه وعلى آله وسلَّم: كَيَّتانِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zQgEZOxosEQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (إِنَّ الرُّوحَ القُدُسَ نَفَثَ في رَوْعِي: أنَّ نَفْسًا لا تَمُوتُ حتى تَسْتَكْمِلَ رِزْقَها، فاتَّقُوا اللهَ وأَجْمِلوا في الطَلَبِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1kxZJDYMjgA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأخذ من اللحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Emvcwt5GYsE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حج من فاته المبيت في مزدلفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UCK9_s3wiyk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يكون الإبراد بصلاة الظهر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xfQprES2-5g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث: (من كان له إمام، فقراءة الإمام له قراءة ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/s5iODWWm4Fg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "يشك",
    "question": "يشك في صحة حج والده، فهل يحج عنه بعد وفاته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6A44V_fCOBg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حلق اللحية، وما حكم الأجرة التي يأخذها الحلاق على ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/on6kf6yLUuY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو المقصود من لفظة (صلاتي) في حديث (إني أُكثِرُ الصلاةَ عليك، فكم أجعلُ لك من صلاتي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0pJGtaqtUI0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الحاج الذي لم يقبل النصيحة في حكم الطواف قبل الغروب وتعمد في خلع لباس الإحرام قبل الطواف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gP5lqk08SWM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الطريقة الصحيحة لبناء مسجد وفق السنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fyx8DInY3_g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على عدم جواز حلق غير شعر الرأس وتقليم الضفر وغيرها في الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mxmdpFE94NQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجماعة خارج المسجد بسبب الدرس العلمي، وهل صلاة الجماعة خارج المسجد لها نفس فضل الجماعة التي في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Uld4Godiwzc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صلاة العشاء في أول الوقت مع الجماعة أفضل من صلاتها في آخر وقتها منفرداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qwa3tAUIbeU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قول النبي صلى الله عليه وسلم: (أفضلُ الأعمالِ الصَّلاةُ لوقتِها) وبين قوله: (لولا أن أشُقَّ على أمَّتي لأمرتُهم بتأخيرِ العشاءِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/w3X5NfZjZO0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مئذنة المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zd1954Vy7_k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زخرفة المساجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/38xGP_vyc-U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نسبة الحركة والجهة إلى الله _ سبحانه وتعالى _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kG7dWJ2gsQc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين الله _ عز وجل _ { حُرِّمَتْ عَلَيْكُمُ الْمَيْتَةُ وَالدَّمُ} وبين حديث (أُحِلَّتْ لنا مَيْتتانِ ودَمانِ، فأما الميْتَتان: فالحوتُ والجرادُ، وأما الدَّمانِ، فالكبِدُ والطِّحالُ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/l8b2c1Ot7lM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الرد على من أنكر علو الله _ سبحانه وتعالى _ على خلقه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/z2MMICL-ss8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "مناظرة",
    "question": "مناظرة بين الإمام الألباني والأزهري في إثبات علو الله _ عز وجل _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MKAa4VGL3us?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب تعطيل الفرق المنحرفة للنصوص الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ec2cvSRH2jc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نؤمن بالكتاب والسنة لفظاً ومعنى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eTysWaQy_gU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو العنقاء، وما هو حقيقته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QYzi3wWL3DQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حرص",
    "question": "حرص الإمام الألباني _ رحمه الله _ على تعليم السنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fAabpbBzyRU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الرد على المعتزلة والخوارج في إنكارهم لرؤية الله _ عز وجل _ في الآخرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_KkwYNHWm0w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على وجوب فهم الكتاب والسنة على منهج السلف الصالح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KJu4K5uAUAY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل اختلاف العلماء رحمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xhR4TAlnHFg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عطف قوله _ تعالى _: ﴿وَيَتَّبِع غَيرَ سَبِيلِ ٱلمُؤمِنِينَ﴾ على ﴿وَمَن يُشَاقِقِ ٱلرَّسُولَ﴾ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4ISmO7eSOCY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجوز تقدير المضاف المحذوف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wA3Gj6GL6Ig?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما عقيدة الفرقة القاديانية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iRNIgJEmxh4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين اختلاف التضاد وبين اختلاف التنوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5cwiFSjBYdY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة أن الأئمة الأربعة يقفون يوم القيامة على الصراط ليشفعوا للذين اتبعوا مذهبهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WnCHqKkWnSA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الطريق لمعرفة ما كان عليه النبي صلى الله عليه وسلم و أصحابه و تابعيهم في أمور الدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qk8NuhwdWRo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما موقف أهل السنة والجماعة من الفرق الثلاثة: المعتزلة، والماتريدية، والأشاعرة، في صفات الله تعالى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Mw3ukM0ANSg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بالتعطيل، ومن هم المعطِّلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HCtt732FK0M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من أول من قال بأن أحاديث الآحاد ليست حجة في العقائد؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BC1s0tZUwhg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إذا أوقف الحديث ثلاثة من الثقات ورفعه إثنان من الأثبات منهم شعبة، فهل يقال أن المرفوع زيادة ثقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2EPp5IDRh_8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ في بيان سبيل النجاة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e_jECZ_bMkI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "لماذا",
    "question": "لماذا أُمرنا بالإتباع للكتاب والسنة على فهم السلف الصالح، وما سبب وقوع الفرق الضالة في مخالفات الشريعة في كثير من العقائد والأحكام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/z8YcgMxftzQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة أن أهل السنة والجماعة هي ثلاثة مذاهب: أهل الحديث والماتريدية والأشاعرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/l8cruIlBtYQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قص الشعر بالنسبة للنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fArG6uxlE-A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يعامل من مات ممن دخل في الإسلام من الكفار ولا يُعلم صحة إسلامه، وهل يدفن في مقابر المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CuxDYUTRePM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تزوج النبي صلى الله عله وسليم وهو مُحرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9fxvfJYMCng?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة التسابيح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6ZdVjI6QvzI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأمير شخص على جماعة في بيت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1o3N4Nh6DDM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السفر بالمصحف إلى بلاد الكفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XS89ZDZL5ss?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دخول المرحاض لمن في جيبه مصحف، وما حكم السفر بالمصحف إلى بلاد الكفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/z7iJqL6GtrU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة خلف المسبل ثوبه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ovm6fFaag4o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم خروج المرأة من بيتها للعمل في مجال التدريس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zQ39XqOvSvc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نشر الصور في الصحف والجرائد اليومية لأجل البحث عن الوظائف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IeVV8XmrtsE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه صلى وهو حاسر الرأس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AWw5lqX2Qz8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حديث (ما خاب من استخار ولا ندم من استشار ولا عال من اقتصد) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/btqVahPkMvU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سرقة كتب المسجد الموقوفة بحجة أن الإمام يخفيها عن الناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vajw6QagSbg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ القرض الربوي من صندوق الادخار للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VjcxP9MneNI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة مسبل الثوب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hrp68iDz4ws?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الرجل حاسر الرأس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tJRzm7TS9cI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدم الخارج من المرأة بعد سقوط جنينها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2e3FZAe-kOc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استشارة الوالدين للزواج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/V73k8fyShCs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جلوس الحائض في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kFf4PzRKvyo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التعزية عن طريق المراسلة أو الاتصال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4mwBgElRuPA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا يعني أن الحديث ضعيف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/https://youtu.be/_i0lc1J8XeY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (فإنّا نستشفعُ بِك على اللَّهِ ونستشفِعُ باللَّهِ عليكَ)، وما معناه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gxfMiDO1ryg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأمر بالتسليم على أهل القبور فيه دليل إمكانية سماع الأموات للأحياء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AnrWlBvQjGc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "جواب",
    "question": "جواب الإمام الألباني _ رحمه الله _ على رسالة عنوانها (دفع الاعتساف عن محل الاعتكاف)؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2rN02qVnmGA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قتل الكافر من أجل الدفاع عن المسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Bvq6WQEtMmI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد مؤلف للشوكاني عن البيع بالتقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nXkRk_5xxfc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رفع الدعوى القضائية إذا كانت هذه الدعوى ستلحق الضرر على المدعى عليه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kpuwKEZRjrA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث: (شَهْرانِ لا يَنْقُصانِ، شَهْرا عِيدٍ: رَمَضانُ، وذُو الحَجَّةِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5qolMAsW3q8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل مسألة النهي عن البيعتين في بيعة كانت معروفة لدى العلماء المتقدمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BpxwJBeLLyQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج بين العيدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lbFaWKe6r-s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تفرد أبو نعيم في الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_6e5p-9HSdE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع التقسيط بسعرين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qtqy1X8mbGw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (الكَيِّسُ من دان نفسه وعمل لما بعد الموت) الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pFGrU0OU2vw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو الإجماع الذي يعتد به ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DCs_totuTzs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قواعد علم مصطلح الحديث مطردة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7Cf5JTH6pOs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأناشيد الدينية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7F6GU_RL3E0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الشعر المحمود وما الشعر المذموم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/A4ooAu47MiE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة تقسيم البدعة إلى بدعة مكروهة وبدعة محرمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/trXqXjV_Sbk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لجماعة التبليغ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_EIV70MUixw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ممازحة",
    "question": "ممازحة  الإمام الألباني _ رحمه الله _ لإخوانه الحاضرين في المجلس",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IQfeqYk_NO8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الضرب على الدُّف للنساء في الأعراس وفي أيام العيد، وهل هذا الحكم خاص بالنساء فقط دون الرجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tkxrZ92A5Hc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال على تحريم الدُّف من قصة الجاريتين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nJ4L9NCnN2g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى عبارة (جَوَّد إسناده) عند المحدثين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WveFcw3-ye8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب انحراف الفرق الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NPkB5RnY50k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو المعلوم من الدين بالضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/huH_Q2wnLL0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (لا رِضاعَ إلّا ما شَدَّ العَظْمَ، وأنبتَ اللَّحمَ) وبين قصة رضاع سالم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZVI263Hy9vg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الفرقة القاديانية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mnXEwuvnG-A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما فائدة الإجماع مع وجود الدليل من الكتاب والسنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7hDp7J3GoLE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يلجأ إلى قاعدة: (حادثة عين لا عموم لها) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9_c_Ijne9kk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما مدى إمكان وقوع إجماع الأُمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oexH3-nUFfM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "مناظرة",
    "question": "مناظرة الإمام الألباني مع عبد الله الحبشي الهرري",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Mm-rS5BkVWQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإضراب عن الطعام والعصيان المدني وغيره ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rd4BypE-iWc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو الإجماع المعتبر، وما معنى عبارة (المعلوم من الدين بالضرورة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6lRC5Fbx25w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل اختلاف الأمة في أصل من أصول الشريعة سبب في عدم انتصارهم على أعدائهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5gJQifVtr_4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تواضع",
    "question": "تواضع الإمام الألباني _ رحمه الله _ لتلاميذه",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/in40NsiswAg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المظاهرات والإضرابات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UCErlJRm4fY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل داود عليه السلام قتل جالوت بالحجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gYCax9O4-qw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عدم فتوى الشيخ بفرضية الجهاد في أفغانستان قديماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/c21IN27-nPo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صحيح أن الإمام الألباني _ رحمه الله _ لم يحرض تلاميذه على الجهاد في أفغانستان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tTkgKugavXM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة أن الإمام الألباني _ رحمه الله _ قال لأحدهم ممن أراد الجهاد في أفغانستان أن يرجع إلى بلده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2WxALoYoUpo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل العقيدة الصحيحة والمنهج الصحيح كافيان لهزيمة الأعداء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VGVqs4Viu_U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أهمية التصفية والتربية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JAMwofu6uw4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ما يقوم به الفلسطينيين من الانتفاضة يعد جهاداً في سبيل الله، وما السبيل النصر والتمكين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dEQGBSeWgkE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن الشيخ ناصر الترمانيني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mc7fCkewZzY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد الحجارة وسيلة من وسائل الجهاد في سبيل الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_LpRA9aQZWc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مقاطع المسلم لأخيه بسبب مسألة خلافية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8VV1b_lmNcc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مقارعة اليهود في فلسطين بالنسبة للفلسطينيين، وما واجب المسلمين تجاه الفلسطينيين الذين يقاومون الاحتلال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IKzPTp0j9QY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع الشيخ يوسف البرقاوي حول مسألة الاستمناء في رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/U6oNJI4skJ4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نوع الإرادة في قوله _ تعالى _: {إنما يريد الله ليطهركم أهل البيت} هل هي إرادة كونية أم إرادة شرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GPAmn6wvZrQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ثناء",
    "question": "ثناء الإمام الألباني _ رحمه الله _ للشيخ بدر الدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/smTgW6_03Bw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (اتقوا فراسة المؤمن فإنه ينظر بنور الله)، وما قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع الشيخ محمد الديراني والشيخ نجم الدين بيك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ngks6hyNxns?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب هجر ابن عمر رضي الله عنه ابنه حتى مات، وما هو الهجر المشروع، وما هو الهجر المحرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3QYifrc6Jcc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب أمر الرسول صلى الله عليه وسلم الصحابة أن يهجروا الثلاثة، وما سبب هجره عليه الصلاة والسلام نساءه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oQfFQvbCsDQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استمرار في هجر المهجور بعد توبته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iKGVn8tak9Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب هجر الإمام الألباني _ رحمه الله _ الشيخ نسيب الرفاعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O1MhfABTf-I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الأحوال التي يجوز هجر المسلم فيها فوق ثلاث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FAshv28ARqI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي النصوص الشرعية التي تبيح جواز هجر المسلم لأخيه المسلم، وما الحكمة من هجر المسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/abx2D5Jl54M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل النية هي التي تحدد جواز هجر المسلم لأخيه أو عدم جوازه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PDdh8F4wskc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم هجر أقارب المهجور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7DFygWjLMW8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هو الشيخ علي دقر، والشيخ بدر الدين الحسيني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9J9xRfzyIHs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين من أحدث وهو في الصلاة وبين من دخل الصلاة على غير طهارة ناسياً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ouca7dxSs8Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة من انحرف عن القبلة وعمل أعمال كثيرة، وما حكم صلاة المأمومين إذا خرج الإمام من الصلاة ولم يتقدم أحد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Uhl7qbrFS0Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استقبال أو استدبار القبلة عند الغائط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6w0ftAOIZAg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني -رحمه الله- عن مصيبة اتخاذ بعض أئمة المساجد الإمامة مجرد وظيفة فقط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RZ75gtH63vI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة تكبيرات صلاة الجنازة والدعاء فيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BFxer6ZQODs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأي الشيخ ابن باز _ رحمه الله _ في جماعة التبليغ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cGTPhOeytBA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية إسحاق الدَّبَري عن عبد الرزاق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EBZ1LnTQajY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية معمر عن ثابت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wUpVIoRVM44?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول أهل العلم عن الحديث: (صحيح على شرط الشيخين أو على شرط أحدهما) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lYFZzLzUFus?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث دخول النبي صلى الله عليه وسلم إلى الصلاة وهو جنب ناسياً، وما فقه هذا الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NIMXBTTh3kg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سؤال الإمام عن الميت هل هو ذكر أم أنثى، وما صفة الدعاء في صلاة الجنازة إذا كانت الجنازة لأنثى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/y0gNpjbN_Cc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إذا هاجم العدو بلاد المسلمين وكان عدد مقاتلين المسلمين في تلك البلاد أكثر من عدد المهاجمين، فهل يكون الجهاد فيها فرض عين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vRKYmFEo26M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم في تغيير المكان في صلاة السنة، وما صفتها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YA5xpYR2iNo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استخدام عامل تارك للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qt9B1JlDj4Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجوز الصلاة في المصلَّى دون المسجد، وما حكم الجمع بين الصلاتين في المصلَّى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6wR2rVWPYZ4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم توظيف النساء بدلاً من الرجال لأجل دفع لهن أجوراً أقل من أجور الرجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pydurPm6mIQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المسح على الجوربين إذا خلع الممسوح عليهما ولبس جوربين آخرين على طهارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HnAXQHfB1zw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لنائب إمام الراتب أن يجمع بين الصلاتين في المسجد  ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nuCIhdLNaYI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اقتناء الكتاب التي فيها صور للتعليم، وما حكم صناعة هذه الكتب للتجارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3ZkE1aSEmHk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهاد في أفغانستان، وما الحكم إذا كان الجهاد فيها لعبة سياسية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pEmdeJlWosI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زكاة حلي المرأة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lGpIAdyKmTs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يبلغ الطفل الحُلُم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tjgF5ShqAFQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن خروج المهدي في هذا العصر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sBTUkS83L4A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما السنة في وضع الكف اليمنى في التشهد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4_1AtPgyMVw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دفن الكفار في مقابر المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZDdALXX90Ow?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (كانَ يشيرُ بإصبعِهِ إذا دَعا، ولا يُحرِّكُها) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LU1ZIRffO8g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال الصور في التعليم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AsB_xrLC--I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اللحوم المستوردة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OEsFYCCoHgM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن سعيد حوى، وبيانه لطلاب العلم أهمية الإخلاص ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4U_ZjJk7ZvU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين (قوموا إلى سيدكم) وبين (قوموا لسيدكم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5j8LptjZSzk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الشروط التي تبيح للمسلم الذبائح المستوردة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ONS2M3n6zQI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يكون المريض النفسي معذوراً شرعاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/r-jONdLbfik?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ذهاب المرأة إلى الطبيب إذا كانت خبرة الطبيبة لا تكفي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/T-JJ7SVOk8g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير حديث (فطوبى للغرباءِ الذينَ يُصْلِحونَ ما أفْسَدَ الناسُ بعدي مِنْ سنَّتِي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/n0aypvd1zAs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ حول نسخة شرح الطحاوية المكتوب على غلافها (تأليف مجموعة من العلماء)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iqwwGrx5R6Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع بالتقسيط أقل من سعر النقد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GaMZPtxvkP0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "جواب",
    "question": "جواب الإمام الألباني _ رحمه الله _ على تهمة أن السلفيين متشددين في العقيدة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/k3Heu10bJDY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في الأحزاب المعاصرة، وما السبيل لإقامة حكم الله في الأرض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VnNtcAK6zx0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كان مذهب السلف الصالح التفويض في صفات الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ql3rcTrRhNA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قول",
    "question": "قول الإمام الألباني _ رحمه الله _: (أنا أعرف الناس في هذا العصر بسنن أبي داود)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/C9tPw0sVt40?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السمسرة، وهل ثبت حديث فيه لعن السمسار، وما حكم البيع بالتقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Pj4mzhmIlq8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بالنقص في حديث (وإنْ كان نقَصها قيل يا ربِّ نقَصها فيقولُ اللهُ انظُروا هل لعبدي مِن تطوُّعٍ)، وما حكم تضييع الصلاة المفروضة، وهل يجوز قضائها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FGYvvK6Zwi8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "شخص",
    "question": "شخص تاب من ترك الصلاة والصيام فهل يلزمه القضاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/raulMcH4txs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (بَدَأَ الإسْلامُ غَرِيبًا، وَسَيَعُودُ كما بَدَأَ غَرِيبًا، فَطُوبى لِلْغُرَباءِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/scLmfpYsKIY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ترديد المأموم بعد الإمام في دعاء القنوت ب (أشهد) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YoOx4FgaV_8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (اختلافُ أمَّتي رَحمةٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JtrBEwizU_E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة على النبي في القنوت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sxARgo47Xsw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ختم خطبة الجمعة بالدعاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oStOSX4q52E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي السنة في دعاء الإمام في الصلاة، هل يدعو لنفسه وللمأمومين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Y3MpHieezgU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين دعاء قنوت الوتر وبين دعاء قنوت النازلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Q3YJzrFfMig?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إلقاء السلام عند الدخول إلى المجلس والشيخ يتكلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fsL8KXFVdIQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة القصة التي قال فيها الرسول صلى الله عليه وسلم للصحابي اذا صليت ركعتين دون أن تحدث فيهما نفسك اعطيتك احدى بردتي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FVlOE4pfHj8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يستفتي المسلم نفسه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/spt3aWxv7VQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الاستسقاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7x97U10hMV8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (استفتِ نفسَك وإن أفتاك المُفْتونَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2Nw6_a-4YNI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصلاة تكفر الكبائر والصغائر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v1DPMBWRuzg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة الصلاة التي تكفر الذنوب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S7ygS4Cmz48?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث الذي قال فيه الرجل للنبي صلى الله عليه وسلم (أعِمَّ أعِمَّ ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7lhau9RWboE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من خص نفسه بالدعاء فقد خانهم)، وهل من السنة أن يدعو الإمام في القنوت للمأمومين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IFRQwoyLkHw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما آثار عدم التفريق بين الإسلام وبين المذهب، وهل الإسلام منحصر في مذهب معين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kwWdEuaOdN4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قرأة السورة القصير بعد الفاتحة في النوافل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fUZlQIGg-Ek?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب اختيار الإمام الألباني _ رحمه الله _  كتاب (الفتح الكبير) وكتاب (الجامع الصغير) في أعماله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DJL9iwctxYA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مراسيل النخعي عن ابن مسعود ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mFpITf_O8mQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صيام أيام النهي لمن أراد أن يصوم صيام داود _ عليه السلام _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nlwpR1iKxrc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صيام يوم السبت أو الجمعة لمن يصوم صيام داود _ عليه السلام _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XixqZRqdYaY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ترجمة",
    "question": "ترجمة الإمام الألباني _ رحمه الله _  العلمية، ودراسته في المكتبة الظاهرية",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CBCPVCxVfXo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "لقاء",
    "question": "لقاء الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع سعيد حوى، ونصيحته لأبناء سعيد حوى",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IR3_bmY1o1Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المرأة التي لا تصلي وتخرج متجلببة شر من التي تصلي وتخرج متبرجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zab-MvdV3tE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني -رحمه الله- عن رسالة محمود سعيد، وعن تدليسات عبدالله الغماري في رسالته (الصفح السافر في تحقيق صلاة المسافر)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2Mpq-XYl8lM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أي",
    "question": "أي الصيام أفضل، صيام داود أم صيام الاثنين والخميس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0qFhBmR8LnY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البنك الإسلامي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QZyw5HQZcSQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما موقف المسلم من الأقوال المختلفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YZZl4hAqLdc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو بيع السَّلَم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/13JJJgxJcjw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حديث",
    "question": "حديث الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن المرض الذي أصاب يده وما اتخذه من أسباب للعلاج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Cj2Hh1IQFHc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع بالتقسيط، وما شرح حديث (مَن باع بَيعتينِ في بَيعةٍ فله أوكَسُهما أو الرِّبا) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ao_BavKyZMc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عنعنة ابن جريج عن عطاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/y1dWjuDWPLM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إيداع الأموال في البنوك الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-G9glQkEITI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تعريف الرشوة المحرمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VBYBNLCkG0c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تشريح الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jHv9ySP2j8A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل دفع المال لدفع الظلم والمفسدة يعد من الرشوة المحرمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KP9sXJwof8k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الحديث في الخلاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CX0v8hp3-jY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين (رُوِيَ) و (وَرَدَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-3aY8N3rB2U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دخول المرحاض لمن في جيبه مصحف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/05sh5QE_O8Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (لا اعْتِكافَ إلّا في المَساجِدِ الثَّلاثَةِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cxFbKGXZFr8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد قول عائشة: (وكان يخلو في غار حراء فيتحنث فيه، وهو التعبد) من الألفاظ المدرجة في وسط الحديث، وهل هذا الإدراج من عائشة أو من الزهري ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2n0X8nC0kYU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يحلق شعر المولود ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/r7Qdnz9IrAc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التلفظ باسم الذي يعق عنه عند ذبح العقيقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cW-n5n2xd00?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى وقت ذبح العقيقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PkL8PcXCOPY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نصيحتكم لطالب العلم المهتم بتخريج الأحاديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Y9CwnsDq_ro?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال التنويم المغناطيسي لاستخراج المعادن من الأرض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Mrb_Kin8g4g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل العمرة واجبة على كل مسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nkadxV6TqkA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (لا يُشَوِّشْ قارئُكُمْ على مُصلِّيكُمْ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2mGhULgc1vw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز أن يدفع الرجل زكاة حلي زوجته لأمه بموافقة زوجته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/slErOWtGkV8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من دخل المسجد فوجدهم يصلون العشاء وهو لم يصل المغرب، وهل يجوز له أن يدخل في الجماعة مرة أخرى بنية العشاء بعد التسليم من المغرب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pGIvnfDkkAo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أهم كتب مصطلح الحديث لطالب العلم الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/np1XquaVSKM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت حديث فيه نهيٌ عن التشويش على المصلين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tnG6v9u4WdU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يقال دعاء دخول الخلاء، وما صحة القول (بسم الله) قبل هذا الدعاء، ومتى يقال دعاء الخروج من الخلاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qRMcmtKRkN4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين أحاديث النهي عن الصلاة بعد العصر وبين حديث (نَهى رسولُ اللَّهِ عنِ الصَّلاةِ، بعدَ العصرِ، إلا أن تَكونَ الشَّمسُ بيضاءَ نقيَّةً مرتفعةً) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OppW1GGLKtY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سحب المصلي من بجانبه لسد الفرجة في صلاة الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QRHWu-XzS_Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طاعة الوالدة التي توافق على ذهاب أولادها للجهاد في فلسطين وتمنعهم من الذهاب للجهاد في أفغانستان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5lsCqUJhv44?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجزئ دعاء دخول الخلاء في الخلاء لمن نسيه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g1_S1JnVqvU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع بالتقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VpRbWkzrBfg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأذان على غير الطهارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IgqfDA5wPLE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التدخين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kX6aGAFMRyA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جمع الصلوات في البيت للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZvB6WUiQiMc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الشهيد لا يدخل الجنة حتى يقضى دينه إذا كان عليه دين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Wkt7DtDmg1I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين أحاديث النهي عن التصوير وحديث (إلا رَقْمًا في ثوبٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KbHdRkAOIkY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب على الولي إخراج الزكاة عن مال الطفل إذا بلغت النصاب وحال عليها الحول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ls04UicEOF8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اقتناء التلفزيون، وما ضرره على المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IAL2nwKoIng?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة تحية المسجد في وقت الكراهة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KMymUnqJMgk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رجل",
    "question": "رجل صلى المغرب والعشاء جمع تقديم، ثم صلى العشاء مرة أخرى في المسجد، فهل تحسب هذه النافلة من صلاة الليل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nSAICvmv4dg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لمن ورث مالاً يبلغ نصاب الزكاة أن يعجل في إخراج زكاة هذا المال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/11el_mk0g0s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من استيقظ لصلاة الفجر قبل الشروق بلحظات وهو على جنب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PW2G7FLyEDA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة استدلال بالآية: ﴿فَإِن تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ﴾ على كفر تارك الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L-m9ww1blOQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ بضرورة المحافظة على أداء الصلوات الخمس في أوقاتها، وبيان أسباب تضييع بعض الناس للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uuxMD6Lt89s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة رواية علي بن مَعْبَد عن أبي هريرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H6ici8HSshY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من فاتته صلاة الفجر بطلوع الشمس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Flo225P3tHc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل للصلاة العشاء وقتان؛ وقت اختيار ووقت اضطرار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KGWAjtfJHeY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل وجود الأحزاب في أفغانستان يجعلها بلاد غير إسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/r1rUv4AlCps?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأخير الصلاة إلى آخر وقتها للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dR-NwIV-OXs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (وقد جاء الله وقد نصب كرسيه لفصل القضاء) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xgIoHCydhiM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (ما أَسْفَلَ مِنَ الكَعْبَيْنِ مِنَ الإزارِ فَفِي النّارِ) يشمل البنطال والسراويل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_tnss580kTc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صح حديث ( تملَّقوا لله)، وما معنى التملُّق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/a1nQ9O3kVNk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الصورة الجائزة في مسألة (ضع وتعجَّل) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BWEJe1wa1eE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بـ (لا يقبل) في النصوص الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-irWAABti1I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ملاطفة",
    "question": "ملاطفة الإمام الألباني _ رحمه الله _ للصغار",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wVkLKosoUu8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بحديث (الخثعمية) على وجوب ستر المرأة لوجهها، وما حكم الزيادة: (وأعرابيٌّ معه ابنةٌ له حسناءُ فجعل يَعرِضُها لرسولِ اللهِ ﷺ رجاءَ أن يتزوَّجَها) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/je8I-PI9u8M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على شرطية استقبال القبلة في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7Jr9myk5KD4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ثناء",
    "question": "ثناء الإمام الألباني على الشيخ ابن باز _ رحمهما الله _، وبيان رأي الشيخ ابن باز في جماعة التبليغ",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zCp5AvAucHw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المرأة مكشوفة الشعر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/z_PVuRJ68PU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة زيادة الحديث (فإن القريش أوتي قوة رجلين) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OxeIqGvpziI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استقبال القبلة أو استدبارها عند قضاء الحاجة ، وما حكم الانحراف اليسير عن القبلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QEkjXvi8I0w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل فخذ الرجل عورة، وكيف الترجيح بين أقوال أهل العلم في المسائل الفقهية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3OXTcDlo_LA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الاستدلال بحديث معاوية بن حكم السلمي الذي تكلم في الصلاة على عدم بطلان صلاة من تكلم ناسياً أو جاهلاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3SewmnTO8xs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ستر المرأة لوجهها، وما حكم تأويل النصوص الشرعية وتعطيلها بدون أدلة شرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VNGQXfB6vSI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين رواية حَسَرَ وبين رواية حَسَرْ في حديث (ثُمَّ حَسَرَ الإزَارَ عن فَخِذِهِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gO9k_pSUy44?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الحكمة من كون الخلافة في قريش، وما هي صفات الخليفة ، وما حكم السؤال عن حكمة الحكم الشرعي؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YSmpdrLeA_U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول النبي صلى الله عليه وسلم: (ولو تأمر عليكم عبد حبشي) في الخليفة أم في الإمارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/i4s6pARYfyk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول النبي صلى الله عليه وسلم: (من يُجدِّدُ لها دينَها) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7dmJ3NOcxGs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إظهار فلسفة الصلاة في العمارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5dJMT_6E7x8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد رواية لحديث (من يُجدِّدُ لها دينَها) فيه لفظة (القرن) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MqpYqdIdfck?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المجدد المذكور في الحديث (من يُجدِّدُ لها دينَها) هو يكون مجدد واحد في زمان ما، أم أنه يكون أكثر من مجدد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CL9GTefV16I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (القرن) في الحديث (خير القرون قرني) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tzzqu96_PM8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الرد على من يقول: (الله موجود في كل مكان)، وما سبب انحرافهم عن العقيدة الصحيحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F-KKLQ3NOxg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الرد على من يقول بأن الإنسان مجبور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DHeuzUsf2C8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقليد مذهب معين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j4qJH_czZPw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل لمس المرأة ينقض الوضوء في المذهب الحنفي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sr6NM9t0sXk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بقاء المسلم في بلاد الكفر إذا تزوج هناك ورزق بأولاد وصار رجوعه إلى بلاد المسلمين فيه مشقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uNRHXjutbeg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب قول الإمام الشافعي أن لمس المرأة ينقض الوضوء، وما سبب الاختلاف بين المذاهب الفقهية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Fo0wywWzRPw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قتال الجماعات الإسلامية التي تحارب المسلمين في لبنان مثل الجماعة التي تنتمي إلى عبد الله الهرري الحبشي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-XFOXMnVnJ0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المنبر الطويل الذي يقطع الصف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Y22B7a6pZe8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهاد كل في أفغانستان وفلسطين ولبنان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4msHSKAAkIU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في مسجد فيه قبر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XXYiUaFQplw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة بين السواري في صلاة الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xDMq02YkL6s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن أن يصير حكم الحلال حراماً أو العكس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GVo4hSo6xs0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن زيارته لبريطانيا",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Gyw8yXUpsSk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهاد في أفغانستان، وهل يتغير الحكم بتغير منهج الجماعات الإسلامية هناك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CeaoY18weGA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المنفرد خلف الصف، ومن أين يبدأ المسبوق الصف إذا اكتمل الصف الذي أمامه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fpuzP3ig0I0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في من يضعف حديث الجارية الذي رواه مسلم في صحيحه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tdkIGtYCNig?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تعليق",
    "question": "تعليق الإمام الألباني _ رحمه الله _ على قول أهل العلم: ( ليس لكل سؤال جواب)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9HFgMezc7PQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإقامة في بلاد الكفر لضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PK1gIwjHX9Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما موضوع الفتوى التي أصدرها الإمام الألباني _ رحمه الله _ في الخميني، وما المقصود بالتقيَّة التي عند الشيعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CoMAsSPaCf8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إذن الوالدين إذا كان الجهاد فرض عين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zkh33TBk3VU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من صلى العشاء مع الإمام قبل المغرب بنية الجمع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iLj6tC9vrH4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تعليق",
    "question": "تعليق الإمام الألباني _ رحمه الله _ على منشورة وزعت في الطرق بين الناس",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PCqsW-qonrU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى حديث (ولا مُوَدَّعٍ ولا مُسْتَغْنًى عنْه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/P-p9aKfaDwQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأخر الصائم عن صلاة الجماعة، وما شرح حديث (لا صَلاةَ بحَضْرَةِ الطَّعامِ، ولا هو يُدافِعُهُ الأخْبَثانِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CnY9WsOjfM4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حلق اللحية للدخول في الجيش ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WjIGiOOxSTM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (لا يقبل) في النصوص الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/s6Cl16CAKFg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إلقاء الدروس بعد صلاة الجمعة بشكل دائم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F5E0HowZLPE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بحديث (صَلّى رَسولُ اللهِ ﷺ الظُّهْرَ والْعَصْرَ جَمِيعًا بالمَدِينَةِ، في غيرِ خَوْفٍ، وَلا سَفَرٍ) على جواز الجمع للمنفرد بغير عذر المطر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RMBUPH3MrA8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صلاة النافلة في البيت أفضل أم في المسجد الحرام والمسجد النبوي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gecPnGMShog?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المسبوق الذي فاته الجمع مع الإمام إذا جمع بين الصلاتين منفرداً صلاته صحيحة مع الإثم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7te49IL1hAU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من صلى في بيته بسبب العذر الشرعي إذا قصَّر المؤذن ولم يقل (صلوا في رحالكم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oeEZXcUvhiY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الأعذار التي تبيح للمسلم ترك صلاة الجماعة أو الجمع بين الصلاتين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EpX9xuL49cw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صح الأثر عن أنس رضي الله عنه: (كنا نؤمر إذا صلينا من الليل أن نستغفر في آخر السحر سبعين مرة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_nKFGZ1MZ5g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمسبوق أن يجمع إذا أدرك صلاة العشاء من بدايتها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2K-8ZvZXbbM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "مناقشة",
    "question": "مناقشة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مسألة تغطية وجه المرأة، ونصيحته لطالب العلم بعدم التسرع في الحكم على الأحاديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/afSYIgvchZE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من نزع خفيه أو جوربيه بعد المسح عليهما ثم لبسهما دون أن ينتقض وضوءه، فهل يجوز له المسح عليهما مرة أخرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nvAemi17KYo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا جمع أهل المسجد المغرب والعشاء جمع تقديم ثم أتى أحد المسبوقين وأدرك ركعتين من العشاء ثم دخل معهم بنية المغرب، فهل له أن يصلي العشاء منفرداً بعد أن يسلم من المغرب بنية الجمع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/StC2UfSnmEc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أضرار التأويل والفلسفة وأخذ الأحكام بالرأي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bIb-hBhm1Ic?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "اعتذار",
    "question": "اعتذار الإمام الألباني _ رحمه الله _ من الإخوة من عدم قدرته على تلبية دعواتهم لزيارتهم",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X7TD2YalPxo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة مكشوف العورة، وما معنى (لا يُقبَلُ) في الحديث (لا يُقبَلُ صَلاةُ حائضٍ إلّا بخِمارٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t3wKHRHumig?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "عدم",
    "question": "عدم إكثار الإمام الألباني _ رحمه الله _ من الطعام في زياراته للإخوة حرصاً على تعليم والنفع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/f0NORw7cVt8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الضرائب، وهل يجوز التخلص منها بطريقة لا يترتب من وراءها ضرر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/o7gHAiFGebY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما التفسير ﴿يُدنِين﴾ في قوله تعالى: ﴿يُدنِينَ عَلَيهِنَّ مِن جَلَٰبِيبِهِنَّ﴾، وما صفة الجلباب الشرعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XJxSYQC9bOg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم كشف المرأة وجهها أمام غير محارمها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0YgEK5UDpwQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاحتجاج بحديث المرسل الصحيح الإسناد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PJP5PP9-FaU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة رواية حديث الخثعمية (فجعل يَعرِضُها لرسولِ اللهِ ﷺ رجاءَ أن يتزوَّجَها) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5TLyjCK0RBU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل زيادة (ثمَّ رفعَ إصبعَهُ فرأيتُهُ يحرِّكُها يدعو بِها) زيادة شاذة، وكيف الجمع بينها وبين قوله: (ونصب أصبعَهُ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0bbdUp3FzBg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تفجير النفس في الجهاد للإضرار بالعدو ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g9HEhcq9iRs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أول شيء يبدأ به الداعية إذا أراد أن يدعو الناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g3mR9Fd_MTA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين العالِم العامل بعلمه، وبين العالِم غير العامل بعلمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UnpId4f8VXc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على شرطية استقبال القبلة وركنية الركوع والسجود في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/piSTSf7reQQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل السنن التي بين الصلاتين المجموعتين تسقط، وما الدليل على ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sm7DghqDUYo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إعطاء موظف الدولة مبلغاً من المال مقابل خدمة فيه مخالفة لقوانين وأنظمة الدولة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-hlgQx5zLwY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يثبت الأمر الواجب في الشرع، وما حكم من ترك التشهد الأول أو الصلاة الإبراهيمية في الصلاة متعمداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qkk-o-mlAU0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في من ينكر رفع اليدين بعد التشهد الأول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rADO-NBwmvY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل للمستأجر أن يؤجر البيت الذي استأجره ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WJbVai7RB8c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما كفارة التوبة من الرشوة، وهل الذنب الذي له كفارة أهون من الذنب الذي ليس له كفارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6sN-YL7To9g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يكون رفع اليدين بعد التشهد الأول، قبل النهوض أم بعد النهوض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Uw8ZbASZBJM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الزواج من القدر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zd2EwtZFm6c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نسبة الأحاديث القدسية بالنسبة إلى الأحاديث النبوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-ym8xoOtvKU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة (نصيبك بيدك) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ryffeewcQnc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تارك الزكاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JpCUV1QyvvI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم فك السحر بسحرٍ مثله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sOdirvfZmD0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تعريف (السُّنة التَّركية)، وهل امتناع النبي صلى الله عليه وسلم عن أكل الضب يعد من السُّنة التَّركية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WVtR3cMGLqI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شرب ماء زمزم قائماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9Zjy7me5shE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التأمين الشامل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LMvt4HpyBsM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الزواج قسم ونصيب، أم هو قرار واختيار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cJUGQQgA-nA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شراء بضاعة عن طريق البنك الإسلامي بالتقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sgYiq60iXZI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إنكار حديث الآحاد أو المتواتر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ljfnoObw-Kg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (ماء زمزم لما شرب له) خاص لمن شربه في مكة، أم أنه عام لكل من شربه في غير مكة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JEAafuhdn_E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (فإنَّ المَرْأَةَ خُلِقَتْ مِن ضِلَعٍ) يعني أن جميع النساء خلقن من ضلع الرجل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IFqiPLKFpLE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على الإمام إذا قام إلى الركعة الثالثة دون الجلوس للتشهد سهواً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Iv4odFyOd2o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شراء بضاعة عن طريق البنك إذا كان البنك لا يستلم البضاعة ولا يُسلِّمها للبائع حقيقةً ولا يضمن تلفها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fuARAKNHDA4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا كان الإمام ينقص في صفة من صفات الصلاة، فهل فعل المأموم هذه الصفة يجعله مخالفاً لقول النبي صلى الله عليه وسلم: (إنَّما جُعِلَ الإمامُ لِيُؤْتَمَّ به) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Fu1C4IvSXZI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على الإمام إذا قام للركعة الخامسة سهواً، وهل سجود السهو يكون قبل السلام أم بعده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RXVjTB7HJ5c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مشاركة شخص في مشروع إذا كان هذا الشخص يتعامل بالربا ولا يزكي ماله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YzU05GG2kRc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على الإمام إذا قرأ سورة فيها سجدة تلاوة في الصلاة السرية، فهل يسجد سجود السهو ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZUJPA1iqQNU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حمل الطفل أثناء الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7llRymmoodU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التنكيس في قراءة القرآن في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IpCeeRPD3-Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إطالة الإمام في الركوع حتى يدرك المتأخر الركعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DBHtdYp9hh8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إخراج زكاة الفطر وكفارة اليمين دجاجاً أو طعاماً مطبوخاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yh6KG05HQVQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل معنى قوله تعالى: {إنه ليس له سلطان على الذين آمنوا وعلى ربهم يتوكلون } أن الشيطان ليس له سلطان على المؤمنين إطلاقاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ur3zgvKEaxQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من أعتمر في أشهر الحج دون نية الحج، عليه عمرة أخرى إذا نوى أن يحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xMTIpGe6_bA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يبدأ وقت الإعتكاف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DGpuyoJ0ex0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد دليل يوجب على المرأة أن تصلي الجمعة في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/M85k4ZKkeRQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الفطر في رمضان بسبب مشقة العمل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xitcDbRlfMo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رقص النساء في الأعراس فيما بينهن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sk8Wl0u0_gw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما كفارة من حلف أن لا يجامع زوجته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sz3bI8FYOyk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إقامة العرس في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WmHFAcXM430?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دفع زكاة المال للوالد الفقير، وما حكم دفع زكاة المال للولد الفقير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/T5U2VnvT1_o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول النبي صلى الله عليه وسلم لعائشة (من أين أنت مقبلة) عندما جاءت من عرس للأنصار، يعني أنها خرجت من دون إذنه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cRpfHW06Jv4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير حديث (لأن يطعن في رأسه بمخيط من حديد خيرٌ له من أن يمس يد امرأة لا تحل له ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MylVtZmk1V0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (ورَسولُ اللَّهِ صَلّى اللهُ عليه وسلَّمَ يُصَلِّي بالنّاسِ بمِنًى إلى غيرِ جِدارٍ) يدل على أن اتخاذ السترة غير واجب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mCLGB9zg9EM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال هاتف الشركة لأغراض شخصية دون إذن من صاحب الشركة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h_chDUq2_0s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكمة من الوضوء من لحوم الإبل، وما حكم السؤال عن حِكَمِ التشريع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aVwIjKQMBM0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من تعطرت في بيتها وخرجت وعليها بقية من هذا العطر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/n-BWYf_8jwg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لمن يعمل في مستوصف أن يأخذ منه أدوية لأولاده وأصحابه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3_7e32DplUs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا كانت الدولة تعطي الزوجة التي لا تعمل مالاً، فهل يجوز للمرأة العاملة أن تأخذ هذا المال عن طريق الاحتيال على الدولة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EQhUDtUghdI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بـ (النازلة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BVA0_EY1-MU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لطبيب يعمل في مركز حكومي أن يعالج الفقراء على أنهم رجال أمن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MD9htxL-FE8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من حج حجة الإسلام وعنده معتقدات شركية عليه أن يعيد حجه بعد التوبة، وما حكم المسلم الذي عنده معتقدات شركية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vjOgFhg9TuA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اللحوم المستوردة من بلغاريا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eiLuIso9AR8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تذبح بنفسها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kpSk-KX28cE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القنوت في صلاة الفجر، وما صيغة دعاء القنوت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QQmHRZtrmos?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أداء الصلاة عن الميت الذي كان تاركاً للصلاة, وما حكم الحج عن الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/y5EELEknT4Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما عدد ركعات قيام الليل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Jo73t7W1HJw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع المال في البنك الإسلامي إذا خاف سرقتها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3qfRoVPWVBk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود من قوله تعالى: {لا يمسه إلا المطهَّرون} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1nIbLeUsDhU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا يجوز للحائض أن تفعل من العبادات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/J5lgRuVkxCc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قرأة القرآن وذكر الله للجنب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j3xp1Aj3CX4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بول وروث ما يؤكل لحمه، ما حكم الطعام الذي وقع فيه شيء من أبولها أو روثها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gNqcBVTibXs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يستطيع أحد أن يلتزم بالقول بالتحريم مهما كان متعصباً للقول بالتحريم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/41AgesWRTCk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد المسعى من حرم المسجد الحرام بعد توسعته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hxy_271JR6k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على الإمام إذا أُلزم بإلقاء الدرس قبل خطبة الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vgxkGzAd-DI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القراءة الإمام من المصحف في صلاة التراويح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Mxo6xx_-LSQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اللحوم المستوردة من تركيا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/m1MUBpr9m78?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من أراد أن يأكل اللحوم المستوردة التي لا يعلم أنها ذبحت على الطريقة الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bjk8EaWe3yE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم فرض الدرس على الناس في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5SECNAYoDws?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة خارج المسجد عند الازدحام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dqPx_hIQLbA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدرس قبل خطبة الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fRovkdm76xU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة الصلاة الصحيحة، وما حكم الأذان والإقامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JR6ykd1WA9U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حفر القبور للنصارى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/02-nt0nwAaY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نطبق حديث (كانَ النبيُّ ﷺ يَتَخَوَّلُنا بالمَوْعِظَةِ في الأيّامِ، كَراهَةَ السَّآمَةِ عَلَيْنا) في إلقاء الدروس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yuQ_W_5l654?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصلاة في مسجد النبي صلى الله عليه وسلم كالصلاة في غيره من المساجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rXgFXI4cCO0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل النبي صلى الله عليه وسلم دفن في داخل المسجد أم خارجه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t1x6pb2xi_k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاعتماد على أذان الحي للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H9-E8AnXxXw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة التسليم من الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WShRVcHxkqo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أفضل صيغة للتسليم من الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B309KBIx7Zc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طلب وظيفة تعليم القرآن والأذان والإمامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rkWZozXvbvU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أداء الصلاة المكتوبة في بيت عند الضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ln6shLoulMw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة من دون أذان ولا إقامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kc3fSOk3IoE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يقال ذكر دخول الخلاء (أعوذ بالله من الخُبث والخبائث)، وما معنى الغائط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vVf2SNqUPwY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف تغسل النجاسة، وما حكم التسبيح عند الغسل النجاسة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/93iGR04TjV8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول المصلي بعد الانتهاء من الصلاة لأخيه (تقبل الله) أو (يقبل الله) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GWPmRG-h8Ww?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في مسجد فيه قبر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ba4wDO8ieRU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من يصرّ على البدعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_0Bb6p5CJBw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "لماذا",
    "question": "لماذا إتمام الصلاة من حيث الكيف أهم من الإتمام من حيث الكم، وما حكم النقر في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tqS0M2g-ysU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من ترك الصلاة فترة ثم تاب إلى الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Z42hX5tukCE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما فرق بين الإتمام في الصلاة من حيث الكم وبين الإتمام من حيث الكيف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QVKJTGI-Ewg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الملائكة لا تدخل بيت فيه صورة أو كلب، وما المفاسد من عدم دخول الملائكة البيوت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vfczhih4Ikc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصور التي تكون في الجواز وفي بطاقات الإثبات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/li3msUTUM2M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0FrZhPtJTwI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزوجة التاركة للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ivDsYHLcOsY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من فاتته الصلاة المكتوبة بغير عذر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dzkaLn_vmXk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الغلو في العبادات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/T6Lb9gCO_rM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قوله عليه الصلاة والسلام: (فإنَّ المَرْأَةَ خُلِقَتْ مِن ضِلَعٍ) يعني أن جميع النساء أخلاقهن سيِّئة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vRbwgEAfT5E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة طريفة حدثت مع الإمام الألباني _ رحمه الله _  مع امرأة تشتكي من الضنك والضيق في الحياة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UYTPXtQ-p-c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع لحم الخنزير للكافر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nWXtQAEERO0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إهداء التماثيل والأصنام للكافر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Wd4RjDVvCYA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وليمة العرس، وماذا على من لم يستطع أن يولم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Dxy0BV7k5lM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت في الشرع النهي عن قص أو إلقاء الأظافر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2fHZIvk97Ow?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن من المسلمين من مشى على الماء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NGOK0ASES_w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب على الرجل أن يعدل بين نسائه في الفراش ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IMpaRZVSXYU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طواف الوداع في العمرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OyqQ-0N9X-s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عدم دفع أجور العمال على وفق القوانين التي وضعتها الدولة  للعمل والعمال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5VqA2738efU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هو الرجل الذي صلى الرسول صلى الله عليه وسلم خلفه في حياته في غير مرض موته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hgnaZ9q9ufs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عدم ذبح عمر وعثمان الهدي في الحج، وما سبب تأخير عائشة قضاء الصوم إلى شعبان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ljFBlEZg_EQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التكني بالكُنية لمن ليس له ولد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rf5aMFZWo6w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد شرب خالد بن الوليد رضي الله عنه السم من إلقاء النفس إلى التهلكة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YL-xdS72rrU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي حدود اللحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/p3lxMqAPFWY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصور التي لا تضاهي لخلق الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IuQ-4ca5JeY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة المسح على الجورب أو الخف أو العمامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/u9UJToy7RNw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأغطية واللحف والبطانيات والمفارش التي عليها صور أشخاص أو حيوانات، وما حكم صناعتها أو شراءها أو استعمالها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7-kz1LXDFCQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاشتراك في الضمان الاجتماعي، وما حكم الاشتراك فيها لأجل صرفها في المرافق العامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PcibQZVqG0A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على جواز المسح على العمامة أو على غطاء الرأس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VPj92UgcTPw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل خلع الجورب بعد المسح عليه ينقض الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2uokhnwNfMU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المسح على الخفين والجوربين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PpDtmByRdGA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة المسح على الجوارب والخفاف والعمامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1eRq3111h_k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الأدلة التي تدل على أن خلع الجورب أو الخف الممسوح عليه لا ينقض الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SrpEtG5PO_M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المسح على الجوربين من انتقض وضوءه بعد أن لبس الجورب الأول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9k2Ww8da8QI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يشترط لمن أراد أن يمسح على عمامته أو غطاء رأسه أن يكون قد لبسها على طهارة، وهل خلع الممسوح عليه ينقض الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DFmZIzgNII0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقديم من يصلي بهم إذا تأخر الإمام الراتب عن موعده المعهود ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ec0Dkweg24g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مسح على الجورب الممسوح إذا خلعها ثم لبسها وهو على طهارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v_Z61AmxPjM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ثناء",
    "question": "ثناء الإمام الألباني _ رحمه الله _ على الشيخ أحمد ومحمود شاكر",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ct6_u2uTiSs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التيمم للجنب بدلاً من الاغتسال خشية المرض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nkg8AYlwy2Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما مقصود من قوله عليه الصلاة والسلام: (ورجلٌ كان لهُ على رجُلٍ مالٌ فلمْ يُشهِدْ عليْهِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/osq-VqTRUfM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لأحد الأخوة بالمحافظة على صلاة الجماعة في المسجد وعلى كسب الحلال",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RzLWqDvHTek?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "وصية",
    "question": "وصية الإمام الألباني _ رحمه الله _ لتلميذه القديم أحمد سلامة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CYP0i62_L_4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (لا اعتِكافَ إلّا في المساجدِ الثَّلاثةِ)، وبين قول عائشة رضي الله عنها: (ولا اعْتِكافَ إلا في مَسْجِدٍ جامِعٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vG255BS5rTQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "اتصال",
    "question": "اتصال أحد تلامذة الإمام الألباني _ رحمه الله _، وسؤاله عن أخوة يجيدون اللغة الألبانية للدعوة والترجمة في هولندا",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xDrNYq51zyQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة حالق اللحية، وما حكم الصلاة خلفه، وما حكم حلق اللحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZcyndqUqWjA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل السنن التي بين الصلاتين المجموعتين تسقط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0d3nIH_uK3c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهر في صلاة الوتر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/K7WJKUZPEls?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الفوائد التي تم اضافتها على أموال الادخار المقتطعة من رواتب الموظفين، وكيف نتخلص من الأموال الربوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lEKS81Kzzfg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من فاتته بعض الركعات ثم سلم مع الإمام قبل إن يتم الذي عليه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tOtziniai5g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تربية العصفور في القفص ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-EG2tqTAFAk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تارك الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ekkyc1vD6m0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زيادة (ومغفرته) في رد السلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ATb2gaIjGnE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إمامة المرأة للنساء في صلاة التراويح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VViLn81gKwg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بناء المسجد بالأموال التي اكتسبت من طرق محرمة، وما المقصود بالمرافق العامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0Nz4wyyZQIQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مس المصحف بغير وضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wJkk1omlaBY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لبس البنطال، وما حكم الصلاة بالبنطال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7rr3FmlEnjQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف تقضى الصلاة الفائتة، وما حكم قضاء صلاة الراتبة  ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mVJsb_4Do4o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل وضع الكعب إلى الكعب يكون عند الوقوف فقط، أم عند الوقوف والركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nUkc1q5FqlQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول (بأمان الله) بدلاً من القول (السلام عليكم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g_RhF4YkYrk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على التائب من ذنبه إذا لم  يشعر بأن الله قد تاب عليه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eZ5A7UOvV-8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القصر والجمع لمن ذهب إلى بلدة ما ونوى الإقامة فيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vxVIgqpC8aM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل نوم المتمكن ينقض الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4YSSDq_aZa0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يحمل نوم الصحابي رضي الله عنهم على نوم الناقض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qYHbbmmVKVg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما منهج الغُماريين في تصحيح وتضعيف الأحاديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VpmzforNpSM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما مفاسد دراسة علم مصطلح الحديث نظرياً دون التطبيق العملي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RCoiXpvlQ3M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السترة للمسبوق بعد سلام الإمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6olce2u4xS8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التصوير الفوتوغرافي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ewQ19DpXyoA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لأحمد الرفاعي ولطلبة العلم في موضوع التحقيق والتأليف والنشر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/di87HvAKKUo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "لماذا",
    "question": "لماذا لا ينبغي لطالب العلم أن يتكلم بـ (ربما) و بـ (قد) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wNLuzjXGC28?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في كتاب (سكوت المتكلمين في الرجال عن الراوي) للشيخ عبد الفتاح أبي غُدَّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KfPr2vqCdks?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن تخريج الزَّيلعي لكتاب الكشاف للزمخشري",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nbQvl06RWkY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الكلام",
    "question": "الكلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن مصنف عبد الرزاق الصّنعاني",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JYK1OKlRPn4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن كتاب مختصر تفسير ابن كثير للشيخ محمد نسيب الرفاعي والصابوني",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PJyZxCGA3wo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يُشرع للمسلم سجود الشكر، وهل يشترط لسجود السهو الطهارة واستقبال القبلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bYpgPY81L1c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سفر المرأة دون محرم لأداء حجة الإسلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DU6onoeiIBM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية الحكيم الترمذي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GrWcQstoUPE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إذا ترك عصير العنب أياماً يصير خمراً محرماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sgmy9raaHYw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أهمية التربية والعالِم المربِّي لطالب العلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JBPY5bX4f_0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "مناقشة",
    "question": "مناقشة حول المواد السمة التي توضع إلى الكحول، وحول استعمال الصابون المعطر للمحرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1gjGVNEyU8Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن تحقيق كتاب الجامع الصغير وزياداته.",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HSQR0sgkRLo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نفقة الابن على الوالدين، وما حكم تخصيص الوالدين أحد أولادهم دون الآخرين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dhRIzq2SumQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأناشيد في غير الأعراس للنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rBh6K81Us94?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأناشيد الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nq_MtAkbxFU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المأموم يسلم بعد التسليمة الثانية للإمام أم بعد التسليمة الأولى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fabiwdgVWs8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ورد في الشرع هيئة خاصة في الجلوس بعد السلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/If0adhXy9Bs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كم",
    "question": "كم عدد ركعات صلاة الوتر، وكيف تُقضى إذا فاتت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ILEULP8uvho?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة تحريك الأصبع في التشهد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/03Bu-MvUWXw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رد السلام في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/d56r-V_7GK8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعليق الآيات وتزيين الجدار بها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LTh24b34XGw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعليق الصور في أماكن التعليم؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FZUE5zWGgzo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة الفاتحة للمأموم في الصلاة الجهرية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HGfsnVJxHgw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اختلاف نية المأموم عن نية الإمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uUlIqUZlxCU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لمن لا يستطيع أن يحضر دروس العلماء أن يدرس مع زملائه الفقه دون أن يتقيد بمذهب معين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Z4c_NcoHhxE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من السنة التحدث باللغة العربية الفصحى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e9o8QUbKYns?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التحدث بالإنجليزية من غير الحاجة لذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x9i08Cb9eSM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد التحدث باللغة العربية الفصحى إحياء للسنة النبوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/C7Aw6H06dVI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل دعوة اتباع الكتاب السنة تعني عدم إقامة للأئمة والمذاهب الفقهية وزناً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9NRq4F_yWXQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دراسة الفقه على مذهب من المذاهب الأربعة، وما حكم التعصب لإحدى المذاهب الأربعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CY1UKtEuObQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأناشيد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/phCzyQqM2To?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أضرار التعصب لإحدى المذاهب الأربعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iMNASUvJWCI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب مخالفة عصام البَلْخي تلميذ الإمام أبي يوسف المذهب في رفع اليدين عند الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6ot4neF75wU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الحكمة من تحريم لحم الخنزير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vS7j7j3oJIo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الأمر التعبدي والأمر المعقول المعنى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oVMI0RY6e6A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لبس البنطلون بالنسبة للرجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QYBjjxAsdrE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عورة المرأة أمام المرأة، وما هو اللباس الشرعي للمرأة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RmJe9SO7HNs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب على المرأة لبس الجلباب والخمار معاً إذا أرادت الخروج من البيت، وما صفة الجلباب الشرعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-Ce6xwH59J0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة العباءة الشرعية، وما الفرق بين العباءة والجلباب؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/htg97VJauTU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الخلوة المحرمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NGhvxjocn7Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب كلام بعض الصوفيَّة بكلام فيه الكفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WEVekkkC5KA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الحلف بغير الله تعالى شرك يخرج صاحبه من الملة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/w7ueI8iSfF0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أداء زكاة المال كصدقة عينية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aVnFs-sJxEE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تارك الصلاة، وما حكم الأولاد من زوج تارك للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QXnesGQ0tUU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي مواضع زينة المرأة، ومن هم الذين يجوز للمرأة أن تظهر زينتها أمامهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/D_ndnqNR5Ps?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذهاب من جدة إلى مكة بغير محرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x8SfIFHGSGU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال الصور في التعليم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JmsobPIiBSk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التوليد في المستشفى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1P7yd9SDf3Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ختم القرآن في ليلة واحدة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RdJSS7Pf0PM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو الضابط في السفر، وهل الذهاب من جدة إلى مكة يعتبر سفراً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ttUcEG4Zoxo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو الشرك اللفظي، وما حكم من تلفظ به، وما الفرق بين الخطأ في اللفظ وبين الخطأ في القصد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x0L1lVH7O7o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة أن آدم عليه السلام هو خليفة الله في الأرض، وما حكم من خرج منه الكفر بغير قصد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MEhK32NRwd8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي القاعدتان التي لا يجوز أن تؤخذ إحداهما لوحدها دون الأخرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L_xwUHD4SXY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صيام يوم السبت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UVzR8y7pOec?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من وقف بعرفة وطاف طواف الإفاضة قبل أن يرمي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9haSaQtKbhE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماحكم",
    "question": "ماحكم الصلاة في مسجد فيه قبر أو في ساحته قبر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HzSvd1RwFbQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (دخل الجنَّةَ رجلٌ في ذُبابٍ ودخل النارَ رجلٌ في ذُبابٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/r4iIQsLHEhI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب إعجاب البعض بالمذهب الحنفي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/w49OBW66GHA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في رسالة (الجواب المفيد عن حكم الجهل بالتوحيد)، وما رأيكم في كلامه في التفريق بين القول والفعل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F7HUgyWAVlk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب قول الإمام الشافعي للإمام أحمد: (إذا صح عندكم الحديث، فأخبرونا حتى نرجع إليه أنتم أعلم بالاخبار الصحاح منا، فإذا كان خبر صحيح، فأعلمني حتى أذهب إليه، كوفيا كان أو بصريا أو شاميا) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DL3cmWGLDb0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الانضمام في نقابات العمال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4OAAFG_uHo4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المذاهب التي تنصحون بها طلاب العلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WpNlHqvCq_U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث أن النبي عليه الصلاة والسلام عَقَّ عن نفسه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fl07CBj_grY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو السبيل إلى تطبيق الكتاب والسنة في واقعنا، وما حكم العاجز عن تطبيقها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lAWMdTi9hNg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دراسة أحد المذاهب لطالب العلم المبتدئ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nGcodsr07tc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما بركة علم الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xEYYR0l1AS8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجب على المسلم أن يقلد، ومن يقلد، وما التقليد المذموم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kf3vxdgG16I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود باتباع الكتاب والسنة، وهل يعني ذلك طرح المذهب كله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YZOWaSusLCc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا يفعل من دخل المسجد ووجد الصفوف مكتملة، فهل له أن يصلي خلف الصف منفرداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MvtxQTRyQnQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في محمد عمرو وفي كتابه (القسطاس في تصحيح حديث الأكياس) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0xLhnZR4fJI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في مقولة أنه يجب على كل مسلم أن يتبع أئمة المذاهب الأربعة لأنهم من القرون المفضلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H_mqGm1nVsc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمنفرد خلف صف الصلاة أن يجذب أحد المصلين من الصف ليقف معه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gkn_rSD1NdE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف حصلتم على الإجازة من الشيخ محمد راغب الطباخ _ رحمه الله _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IEXXtNOX0aA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في الشيخ محمد بخيت المطيعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JWfKHdZ_Y3E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع اليدين فوق الصدر بعد الرفع من الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NpE3eS-5PU4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نبذة",
    "question": "نبذة من الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن حياة الشيخ عبد الرحمن بن يحيى المعلمي _ رحمه الله _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/napyIA_Q4WM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تتلمذ الإمام الألباني _ رحمه الله _ على الشيخ أحمد شاكر، وما قصة الإمام الألباني مع حامد الفقي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Lv6O5xP2S_U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أخلاق",
    "question": "أخلاق الإمام الألباني _ رحمه الله _ في التماس العذر لأخيه المسلم، واحترامه وتقديره للشيخ المحدث أحمد شاكر _ رحمه الله _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8goQG-NnGdc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من الظلم أن لا يعدل الرجل بين الزوجتين في الفراش لمرض الأولى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-bqe-FJzlPU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب توقف الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن مشروع التعليق على فقه السنة وزاد المعاد، وما صحة مقولة أن سيد سابق هو الذي طلب من الإمام الألباني التوقف عن التعليق على كتابه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mNCX5tPVj8Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدعاء (اللهم إن كنت تعلم أني قرأت هذا القرآن ابتغاء مرضاتك فاغفر لفلان ونحوه)، وهل يصل ثواب قراءة القرآن إلى الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Y203NhrbqcY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يصل ثواب قراءة القرآن إلى الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/q02qxSXgtzg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كل دعاء باللعن مستجاب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/13PV8dIUucI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تطليق المرأة ظلم، وما حكم الزواج بالثانية إذا كان يترتب على هذا الزواج مفسدة راجحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uWFQ4_E_SVg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لطلاب العلم بأن يسلكوا مسلك العلماء المتقدمين بالكتابة فيما ينفع الناس، وبأن يعتنوا بمنهج التصفية والتربية",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_CDR3oQioR0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نفقة الزوج على زوجته التي تعيش في بيت أهلها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vAGfi2e1tc4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج بنية الطلاق للدارسين في بلاد الكفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cBlYIZ5Zmn8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دخول نقابات العمال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AEV9BOEOKWM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دفع الرشوة للتهرب من الضريبة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6RTL6E6LGtM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رجل",
    "question": "رجل تزوج من ابنة عمه رغماً عنه فبيَّت نية تطليقها في أقرب فرصة، فهل يدخل هذا في مسألة الزواج بنية الطلاق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OSm81oxgtTc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إمرأة",
    "question": "إمرأة ترمي المتبرجات بالحجارة من بيتها وتقول إنهن ملعونات، فما حكم هذا الفعل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ojp4oDdyfk4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في أحمد صديق الغماري من ناحية البضاعة الحديثية وهل يفوق أحمد شاكر فيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-S6Iru-9NQI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الضرائب، وما حكم التخلص منها بطريقة لا يترتب منها مفسدة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0sER2_Hffy8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذهاب إلى المحامي ليترافع له في المحاكم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cH5vcrwtcY0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم النظر إلى عورة الكافر أو الكافرة، وهل تحريم النظر إلى المسلمة والكافرة مستويان على حد سواء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kQEVWfPRUVA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شراء الذهب بالدَّين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4Xd_PqRptJI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دخول كليات الحقوق، وما الشروط التي يجب توفرها لمن أراد أن يدخلها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jZfp5lxt9FA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الاستدلال بقصة أيوب عليه السلام مع الحجر الذي فر بثوبه على جواز النظر إلى عورة الإنسان عند الضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b4SFjKrKIlY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رجل",
    "question": "رجل تأخر في سداد دينه فما يفعل مع صاحب المال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rfzElwqlFv0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يسدد الدَّين في حال هبوط قيمة العملة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/li-lgJLQa9E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يحق للزوج أن يمنع زوجته من الذهاب إلى المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bdtrEVFZApE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم كسب من يعمل في دولة ما بدون إقامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0DmujBA85es?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إعطاء الشريك راتباً مقابل إدارة الشركة، ومن الذي يضمن في حال الخسارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UkR0EKHMb9w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نظر الطبيب إلى عورة المسلمة، وما حكم ذهاب المرأة إلى الطبيب إذا كانت خبرة الطبيبة لا تكفي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JIO0M_0Y8XA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إسقاط الجنين، ومتى يكون إسقاط الجنين قتلاً له ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0NkFd2JLzFs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب على المسافر حضور صلاة الجماعة في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PnalM8V2PTQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع بالتقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FMsvG6_EscA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يصلي المسافر الصلوات الخمسة في مركبة لن تتوقف حتى تصل إلى وجهتها، وكيف يحدد القبلة في السفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YV1wF0agF0Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمسافر أن يؤخر الصلاة المكتوبة حتى تخرج عن وقتها لأجل السفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BUzVgVgKa8k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القصر والجمع للمسافر الذي نوى أن يقيم عشرة أيام، وأيهما أهم بالنسبة للمسافر، القصر أم الجمع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gxPLh2PjCTk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حكم",
    "question": "حكم بقاء المرأة مع زوج تارك للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CN4UVrUieK4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجوز للزوج أن يمنع أو أن يأذن لزوجته الذهاب إلى المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1rd6FZ1h9Dk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "بما",
    "question": "بما أن كل شيء مقدّر ومكتوب عند الله، فلماذا يتعب الإنسان نفسه في البحث عن زوجة صالحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CNOkoLaNY6I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ما كتبه الله في اللوح المحفوظ يمكن أن يتغير أو يتبدل، وما تفسير قوله _ تعالى _: {يمحو الله ما يشاء ويثبت وعنده أم الكتاب} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gm4SOWUeY3Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا أذن الوالد لابنته للذهاب إلى المسجد، فهل عليها أن تستأذن من أخيها إذا سافر الوالد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tLY2wyDpIbY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل على الزوجة الاستئذان من زوجها إذا أرادت السفر لأداء مناسك الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vzp3o7wTOm8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "شرح",
    "question": "شرح قول النبي صلى الله عليه وسلم: (فَإِنَّ كُلَّ خّلْقِ اللهِ حَسَنٌ)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ILBNQ7lP2yI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ المرأة من حاجبيها، وهل هذا داخل في النمص المنهي عنه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/y36tJLebyl8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم خروج الزوجة إلى دروس الفرائض العينية دون استئذان الزوج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6L-QptzlGjA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث ابن عباس رضي الله عنه (وقَلَنْسُوَةٌ ذاتُ آذانٍ يلبسُها في السَّفرِ فربما وضعَها بين يدَيه إذا صلّى) هو من نفس طريق الحديث الموجود في تمام المنة إلى ابن عساكر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nG1A7NduVt0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب كراهية الفقهاء إمامة الأمرد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RcF9KcfGH4U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تزيل اللحية التي نبتت على وجهها تطبيقا لقاعدة: الضرر الأشد يُزال بالضرر الأخف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SD_lFWtv42w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صلى النبي صلى الله عليه وسلم حاسر الرأس وهو غير محرم، وما حكم  صلاة الرجل مكشوف الرأس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/q16q436lM5g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استقدام الخادمة إلى بيت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8cwegZH75fU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "امرأة",
    "question": "امرأة لها لحية كلحية الرجل، فهل يجوز لها أن تحلقها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H0Wak1poK0s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم خدمة المرأة لزوجها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HXOxzXtxgDM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل على الرجل أن يأتي لزوجته بخادمة إذا كانت تُخدم في بيت أبيها بخادمة قبل أن يتزوجها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sBByVE26L8Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإسبال لغير الخيلاء، وما صحة الاستدلال على جواز الإسبال لغير الخيلاء بحديث: (إنَّكَ لَسْتَ تَصْنَعُ ذلكَ خُيَلاءَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5lVg4cx1xAE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين الآية: {امشوا في مناكبها وكلوا من رزقه}، وبين حديث (ثم يرسل إليه الملك ويؤمر بكتب رزقه وأجله وعمله وشقي أو سعيد) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8EL-kq0-zHw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة من الإمام الألباني _ رحمه الله _ في التحذير من الغلو في الدين",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ci6fGC79y1Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (سيِّدِكمْ) في حديث (قومُوا إلى سيِّدِكمْ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vRLB-VmYQCI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قيمة مسند الربيع بن حبيب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5iKZfXvBf88?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة كلام سيد سابق: (إن التصوف علم من العلوم الإسلامية وهو في حقيقة أمره روح الإسلام) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2VJK1vrHy3g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول أهل العلم (الراوي أدرى بمرويِّه من غيره) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lZl6Ou-pTrQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قوله عليه الصلاة والسلام: (لا يَبِعِ الرَّجُلُ على بَيْعِ أَخِيهِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b-yk_zr1ewE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "مزاح",
    "question": "مزاح الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع الشيخ أبو إسحاق الحويني _ حفظه الله _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TJ0WLTpZMpo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع الأجل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XnqJjpLenJE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صح حديث (نهى عن بيعتَينِ في بيعةٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6S1l79oIELw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل البيعتين في بيعة هو بيع العينة نفسها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/btA0AYxQYN4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إذا بيَّن التاجر للمشتري أن سلعته أفضل من سلع التجار الأخرين فهل يدخل في حديث (لا يَبِعِ الرَّجُلُ على بَيْعِ أَخِيهِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4SaLkBgoGfE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تفسير الراوي للحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_tswvnPhqmk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زيادة الثقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/54oEt0V6pKs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما فضيلة قضاء حاجة المسلم، وما ثواب من يقرض أخيه المسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x-gTKNZxWAw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من مات في حادث بسيارته بسبب تجاوزه السرعة القانونية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/A2oaOOs92Dg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى الاقتباس، وما حكمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zCoKCkqqeSA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (العبد المؤمن كالجمل الألف) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JhQvZK81gvo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ممازحة",
    "question": "ممازحة الإمام الالباني _ رحمه الله _ لطلابه",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fVtszSIJ1eY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد دليل على قول بعض أهل العلم: (الزمن له ثمن) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XZBrDHxai-Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حرص",
    "question": "حرص الإمام الألباني _ رحمه الله _ على الأجر والثواب",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OPHu_hjRUyA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل بالحديث الموضوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7cscP3XyGg4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (المؤمن كالكلب المأبور) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O7aejrtZCS8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما علل حديث (إنَّ اللهَ يُحِبُّ عبدَه المؤمنَ الفقيرَ المتعفِّفَ أبا العِيالِ)، وما حكم سماع محمد بن سيرين من عمران ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lbIjaQfhf6Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زيادة (والنَّهارِ) في حديث: (صلاةُ اللَّيلِ والنَّهارِ مَثنى مَثنى)، وما تعريف الحديث الشاذ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fOqP-ryyteQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير عبارة عبد الرحمن بن يحيى المعلمي (والحكم بالوضع قد يكفي فيه غلبة الظن) ، وهل غلبة الظن لها ضوابط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pfurGPVepxI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قول ابن تيميَّة أن أول من استعمل مصطلح الحسن هو الترمذي، وبين ما نجده عند الأئمة مثل أحمد والبخاري وابن معين في استعمالهم مصطلح الحسن في الحكم على الأحاديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X4qF0I_bOoI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "على",
    "question": "على ماذا يحمل لفظة الحسن إذا وردت في طبقة من طبقات التي لم تستقر فيه علوم مصطلح الحديث، على الحسن اللغوي، أم على الحسن الاصطلاحي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SHVFDuuBz6w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول ابن تيميَّة أن الترمذي هو الذي قسم مصطلح الحسن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7omYSFQ_5-k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قصة حديث الموضوع (من أكل اليَخَنَة دخل الجنة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qi56edQp-eQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الإمام الترمذي أخذ تقسيم مصطلح الحسن من الإمام البخاري ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mWdTzAngaHU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قول بعض المحدثين: (الإعلال بالراوي الأعلى أقوى من الأعلال بالراوي الأدنى) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kbSlt5RyAns?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الكذب على النبي صلى الله عليه وسلم متعمداً يوجب الخلود في النار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tTjqmmpVE-A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى اصطلاح البطلان عند أبي حاتم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9Ct36D9JZyc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير عبارة ابن عدي في بعض الرواة: (وهو إلى الضعف أقرب منه إلى الصدق) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DO2DLxDG7v8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول أبي حاتم (رفعه باطل) في حديث (أكثرُ خَطايا ابنِ آدمَ في لسانِهِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Yc4QBzJDTiU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رجل",
    "question": "رجل سمع شريط الألباني ثم قال سمعت الشيخ يقول كذا وكذا،  فهل يعد هذا تدليساً، وما معنى التدليس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VoWtCBDUBRI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يخرج الزكاة من تجمع عنده عدة أنصبة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UTVk5ohMLOc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بغض الصحابي، وهل يحتج بالراوي الذي يبغض الصحابي، وهل ثبت أن الجوزجاني كان ناصبياً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/irt5ngoCin4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رجل",
    "question": "رجل سمع شريط الألباني ثم قال سمعت الشيخ يقول كذا وكذا،  فهل قوله (سمعتُ) يعد تدليساً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2kDwRj66k_o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قصة موسى عليه السلام مع الحجر الذي فر بثوبه فيه دليل على جواز النظر إلى عورة عند الضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/k_NeI_It7CI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من جهل عن أداء زكاة الحُلي لعدة سنوات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t-roonmlXvI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يخرج الزكاة من لم يخرجها لعدة سنوات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wP59HaQDcI0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المسألة ذات الحكم الواحد والوجه الواحد يختلف حكمه باختلاف طريقة تلقي هذه المسألة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/w5oPy30hVY4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الخلاف في زكاة الحلي مسوِّغ لعدم أداء الزكاة عن السنوات الماضية، وهل الخلاف في مسألة شرعية ما يوهن من حكمه الشرعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X-d3sW5KRkE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأخذ من الشعر أو الظفر متعمداً ينقص من أجر أضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5EwhgX0kIVM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التوكيل في ذبح الأضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vw5Wf_Va4To?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تجزئ أضحية واحدة عن البيت الذي فيه عائلة لا يقيم أفرادها فيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SdXAs5zO6U8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأخذ من الشعر والأظافر لمن أراد أن يضحي إذا دخل العشر، وماذا عليه إذا أخذ منهما ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7Cs-tk0Fwbo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بـ بُنَيَّات الطريق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PTXq6QCUEJo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حرق قرون الماشية لكي لا تكبر هذه القرون، وهل يعتبر هذا عيبًا في الأضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t-OpRnBAdxQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بالنية بين الأضحية والعقيقة أو النذر، ما حكم من ترك الأضحية وهو قادر عليها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AaC6sBUwLVw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ الوالد من مال ولده الغني لشراء الأضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5MFFEvhIxg8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حكم وجوب الأضحية وبين بعض الآثار الواردة عن الصحابة في تركهم للأضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Kry6zM-x3kA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من ترك الأضحية لمن هو قادر عليها؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Q47At_OJ_KI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي سن المجزئة في الأضحية، وما تعريف الجذعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qv3bnMoQm-w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الخنثى عيب في الأضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CtIcDH3qq-E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأضحية، أواجبة هي أم سنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5nC-bEsbiPM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لأهل المضحي أن يأخذوا من شعورهم وأظفارهم في العشر؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hBieswm1fu0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين تضعيف الإمام أحمد لراوي ما، وبين حكمه على الراوي بالاختلاط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RQCXKRDsh30?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "جواب",
    "question": "جواب الإمام الألباني _ رحمه الله _ على اتهام بعضهم في تضعيفه رجال الصحيحين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fgMllfkH9A0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تسقط الأضحية عن المسافر، وهل يضحي في غير بلده أم أنه يوكل من يذبح عنه في بلده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_0NLPskBKZk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يقبل تدليس الأعمش عن شيوخه الذين أكثر عنهم ولو عنعن،  وهل يلحق به أبو الزبير إذا عنعن عن جابر لأنه أكثر عنه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dCiPRg6CWBc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "على",
    "question": "على ماذا استند الحافظ الذهبي في تحسين حديث أُبي بن العباس الذي اتفق النقاد على تضعيفه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_69_AGA7iOk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يلحق بمن سمع من عبد الله بن لهيعة قبل الاختلاط كما نص عليه الأئمة بسماع العبادلة الثلاثة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2I1kx_3Mkeg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية الحسن البصري عن الصحابي، وما حكم عنعنته عن التابعين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rlQyR9qVCt8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصلاة على الصحابة مع الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم في الخطبة يعد من البدع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zJDJFYMPPko?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أدق علوم الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Wf2hU2-bb5w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (لا تغزى الكعبة بعد هذا اليوم إلى يوم القيامة) وبين حديث (يغزى جيش الكعبة فيخسف بهم) وحديث: (كأني به أسود أبحج يلعقها حجراً حجراً) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DNTnGIF6CmQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع أحمد الصديق الغماري وعبد الله الهرري الحبشي",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S83ms9TemUg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة المرأة القرآن أمام المدرس للتعلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DdgN20vwSOE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مرويات علي بن عمر المقدمي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TP84ZTonkfQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يحاسب المسلم على ما حدَّثت به نفسه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QJvc7jfJ2P4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المولد النبوي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MJLev25cFLc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التسبيح بالسبحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iqOJ25Nffjc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي عقيدة محمد الزمزمي الصديق الغماري، وما هي عقيدة أولاد سعيد الباني الثلاثة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/G2ZTOYCvANc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نجمع بين القاعد تدليس التسوية وبين عمل الأئمة الذي يخالف القاعدة فيما يظهر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O7rWVRaFq08?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الوقوف بعرفات يوم الجمعة له أفضلية على سائر الأيام، وما صحة حديث (أفضل الأيام يوم عرفة إذا وافق يوم الجمعة ، وهو أفضل من سبعين حجة في غير جمعة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9LvXIvXYaSM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز الحج من مال البنوك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KKC4QI8S4t8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب تضعيف الإمام الألباني _ رحمه الله _ لبعض أحاديث الحارث الأعور، وهل اطلاق الحكم على الحديث بالضعف ينافي الضعف الشديد أو الوضع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mXBBaimr764?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من السنة ذبح الأضحية في المصلى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Wbq0Q08FkxY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تسقط صلاة الجمعة عن الإمام والمأموم لمن صلى العيد في يومها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L_niklof9s4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تنبيه",
    "question": "تنبيه الإمام الألباني _ رحمه الله _ على أخطاء رسالة (نكث الناكث المتعدي بتضعيف الحارث) لعبد العزيز الصديق الغماري",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e-n6SJNcsco?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدعاء على المنبر يوم الجمعة، وما صفة الإشارة بالإصبع عند الدعاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TDVnBc5_ZgM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إعطاء الجزار من الأضحية زيادةً على أجرته إذا كان فقيراً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/05kXSfl6fHs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في مسجد أمامه بالجهة القبلية مقبرة، وبين المسجد والمقبرة سور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XtFVirLl8bo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا يفعل من وقع في أمر مبطل للصلاة وهو في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bmTGMYfyEiY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأحكام والمحرمات في الشريعة الإسلامية لا تكون حراماً إلا بقصد الشر، وهل بناء المسجد على القبر إذا كان بغير قصد صار مباحاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CPtayg2qlVU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يستقبل المسلم شقيقه التارك للصلاة في بيته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9DxmBQfoAO4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على تلبس الجن بالإنس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AcChqeifRwA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في مسجد يظن أنه قد تم بناءه على مقبرة، وما حكم الصلاة في مسجد محاط بالقبور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vJQclY68K4w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على المأموم إذا فاته ركن أو أكثر لعدم سماعه تكبيرات الانتقال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lz4Nw5HdtaE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعديل جهة القبلة عند تغيّر مشرق الشمس في الصيف والشتاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QkqR9aGRUEg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد أناس الآن دخلوا الجنة أو النار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xqZKTiAKjOU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة الرقية الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ysWYQqx2ytI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السؤال بـ (كيف) في الأمور الغيبية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/P0U9vSKJZX0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من انتقض وضوءه في صلاة الجمعة، هل يبني على ما مضى، أم أنه يستأنفها ظهراً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Xn5aPUoVRSg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم  نسخ القرآن بالحديث، وهل التخصيص يأتي بمعنى النسخ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e7K9KWrEO3A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يشترط على من أراد الزواج من الذي زنا بها الإنتظار حتى تضع حملها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1JEDL6WDMsk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ مع الذي ادعى أنه المهدي وأنه رسول مرسل من الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bS0yUwmGf1U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة انقطاع تسلط الجن على الإنس بوفاة النبي صلى الله عليه وسلم، وما الدليل على تلبس الجن بالإنس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DTo3wEl35_c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الطريقة السلفيَّة في الإنكار على الذين يدّعون الكرامات من الصوفيَّة والطرقيين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qsooRVtbYQk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة رواية (فلا شيءَ علَيهِ) لحديث: (مَن صلّى على جنازةٍ في المسجِدِ، فلَيسَ لَهُ شيءٌ)، وكيف الترجيح بين الروايات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2p5U5Hqlm7U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من صلى على جنازة في المسجد فلا شيء له)، وما الدليل على أفضلية الصلاة على الجنازة في المصلى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5GzaWcdAt1Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إنكار الصحابة ناسخ لحديث عائشة رضي الله عنها: (ما صلى رسولُ اللهِ ﷺ على سُهيلِ بْنِ بيضاءَ إلا في المسجدِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Rbe0itvPp9c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يلزم من تصحيح الحديث العمل به ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/evMhaY4mXOU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (إذا كانَ الماءُ قُلَّتينِ لم يحمِلِ الخبثَ)، وما فقهه، وكيف الجمع بينه وبين حديث بئرِ بُضاعةَ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gaXHiWByHjg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأذان والإقامة للمنفرد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KVPGH-xDDUY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (مَن استَعملناهُ على عملٍ، فرزقناهُ رزقًا؛ فما أخذَ بعدَ ذلكَ؛ فهو غُلولٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/w90DLk1ZhxA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "في",
    "question": "في أي اصبع يلبس الرجل الخاتم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Wmig7rSwqvw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستعانة بالجن لمعرفة طرق علاج المصروع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-I9uY60CbxI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف تثبت الصحبة بين رواة الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jblySJoouzE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أين",
    "question": "أين تقضي المطلقة عدتها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5JbyZ9O3Qk8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة لباس نساء العرب قديماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sOMF8c2Hk00?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاتصال مع الجن لقضاء حوائج دنيوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SmJPvpBQ91U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (يا عُثمانُ، أتُؤمِنُ بما نُؤمِنُ به؟ قال: نَعم، يا رسولَ اللهِ، قال: فأُسْوةٌ ما لكَ بنا)، وما حكم  تقديم الجرح على التعديل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/r-l39TRx1Kk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في مقولة: (بما أن الله تعالى هو الذي خلق القلوب بما فيها من الإيمان والكفر، فلماذا يعاقبهم على المعاصي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LMe2IasVK1c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قصة حديث الخثعمية، وما الرد على من يتأول حديث الخثعمية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mcokcgmwyt4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يسد باب الاستعانة بالجن في شفاء الناس لسد باب البدع والشرك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Bw2tlrSXbd0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الأثر الوارد عن أهل العلم أن الأمرد يُقبِل باثني عشر شيطانا خلافاً للمرأة، وما حكم مخالطة الأمرد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Jm0CENYZNPM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تغطية الوجه للمرأة، وما هو الخمار الشرعي، وما الفرق بين النقاب وبين تغطية الوجه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZYE5_oWB31Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لمن يسلك طرقاً غير شرعية لانجاب الأولاد",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gyMbVmx5s-0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يسد باب الاستعانة بالجن في شفاء الناس لسد باب البدع والشرك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/k7PPcG5Xk2w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الأثر الوارد عن ابن عباس رضي الله عنهما بأن التصفيق كان من أفعال قوم لوط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YqAwMfWTXVg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي مشكلة الجماعات الإسلامية الدعوية اليوم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Er5v231n0BQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الزهد له حد، وهل يختلف الزهد باختلاف الأشخاص ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4j-1tJPE7Hw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب منع النبي صلى الله عليه وسلم سعد بن أبي وقاص -رضي الله عنه- بالتصدق بجميع ماله، بينما أقر ذلك لأبي بكر _ رضي الله عنه _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eaN1ebAj-T4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الزهد والتوكل، وبين التوكل والتواكل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/24mR3jnhDUc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي حقيقة الصوفيَّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b2GYTb0Dblk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صحة مقولة أن الصوفيَّة لهم دورٌ كبيرٌ في نشر الإسلام، وما هي حقيقة الصوفيَّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wCZBy_dZJVk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "لماذا",
    "question": "لماذا يذهب العلماء إلى فرض تفسيرات لبعض الأحاديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DrVvdjpRIm0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كل نفي ورد في الكتاب والسنة يعد نفياً مطلقاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KHKtQYAkMVk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للحاكم أن يفرض الضرائب إذا لم يكفي أموال الزكاة وخزينة الدولة لتجهيز الجيش المسلم إذا هاجم العدو بلاد المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NY7N1KXI1w0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نوع الاستثناء في قوله تعالى: ﴿إِلَّا مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ﴾، وما الفرق بين الأحكام التعبدية وبين الأحكام المعقولة المعنى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VaJLEm9BDNY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الأحكام التعبدية وبين الأحكام المعقولة المعنى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YbXQQhmhVqs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد فعل عمر بن عبد العزيز _ رحمه الله _ حجة في جواز التصدق بالمال كله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eVO-y6eLGQA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بيع التقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TA5QAP-qVtc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ترديد",
    "question": "ترديد الإمام الألباني _ رحمه الله _ خلف مقيم الصلاة، وتسويته لصفوف المصلين",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WrErw51aYNc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "دعاء",
    "question": "دعاء وموعظة الإمام الألباني _ رحمه الله _ في ختام المجلس",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kJYo9hgfW-A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا دخل الساقي، فبمن يبدأ أولاً، هل يبدأ بمن هو عن يمينه أو عن يمين الجالسين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Tim2QGmGpWw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم فتح حساب في البنك الربوي دون وضع المال فيه للاستفادة من رقم الحساب في المعاملات التجارية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7Ra4ndgY1MM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "على",
    "question": "على ماذا يحمل حديث ابن عباس رضي الله عنهما في نفي صلاة الرسول صلى الله عليه وسلم إلى سترة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j6frCAsKXXA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذهاب إلى المأتم للتعزية ولموعظة الناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8ObQVvXVE_g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زواج المسلم من نصرانية في الكنيسة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7klzn1hh3Sw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (لا يؤمن أحدكم حتى يكون هواه تبعاً لما جئت به) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fiFhzrzNO6c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الرجل وليس على عاتقه شيء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pdYByNVohmI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول: (أنا لا آمر بالمعروف حتى أفعله) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h24If5g9ggE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التخصر في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6iejP0MCF50?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول (الحمد لله صار الصلح عن طريق شخص غيري) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/olUOf6mXAXE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من يريد الصلح مع إخوانه وهم رافضون ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ppp8BGhOPQA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل التوراة والإنجيل كلام الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IqdOtKe1EmI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من أراد أن يصلح بين اثنين إخفاء وكتم ما قاله بعضهم للآخر للإصلاح بينهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qa8rru2nZKo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الذي يأمر الناس بالمعروف وينهاهم عن المنكر وعنده شيء من المعاصي يدخل في قوله تعالى:{كَبُرَ مَقْتًا عِندَ اللَّهِ أَن تَقُولُوا مَا لَا تَفْعَلُونَ} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-v8cMuWxPrs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستعاذة والبسملة أو القول: ( قال الله بعد أعوذ بالله من الشيطان الرجيم ) بين يدي الاستشهاد بالآية؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Cmsa1QSN0XU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة نسبة قول جواز الجمع بين الظهر والعصر والمغرب والعشاء لزين العابدين، وما حكم فعل ذلك لتعليم الأطفال الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bGXC9OhwMfY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السبيرتو الطبي، وما حكم جوزة الطيب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/u2wjM6H7I8o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جوزة الطيب ؟ وما حكم المادة المخدرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/D9gE8ZdRCr4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شروط رواية آثار الصحابة والتابعين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cTUpQyiqS3I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاحتفاظ بالصور في ألبوم للذكرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KeBhIvJfAe4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما ضبط كلمة (سباب) في حديث (سِبابُ المُؤْمِنِ كالمُشْرِفِ على هلكَةِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OwRQi_kmUiw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعليم الأطفال العقيدة على شكل قصص ليس لها أصل في الواقع؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ngsd_6EDdxU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تشريح الميت للدراسة والتعليم في الجامعات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tLpJLTTegvA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة بالملابس الضيقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eSVHI4hdbKY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع بالآجل مع زيادة في الثمن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YU3sdUfLq-8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال لفظة (ذات الله) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AlrwuIxFWtQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب أمر النبي صلى الله عليه وسلم بالتغني بالقرآن الكريم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VkOjjNN9Z9g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجوز للمسلم أن يستفتي قلبه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WBVbeyg4jAc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ولد الرسول صلى الله عليه وسلم مختوناً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/d6ht2Yy-SX0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل بالحديث الضعيف في فضائل الأعمال، وما شروط العمل به ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gX_yMaodIdA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز للإمام أن يرتفع عن المأمومين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E8QR8Upr0iM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأناشيد الإسلامية ؟ وما الفرق بينه وبين ما ورد عن الصحابة رضي الله عنهم في إنشاد بعض الأشعار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S8Y7pCDf94s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقدم المأمومين على الإمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qgMs7V3Pjcs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا يفعل المأموم إذا لم يسمع تكبيرات الإمام بسبب تعطل في مكبرات الصوت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/m4WQqYbo00E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأناشيد الإسلامية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E17cXyHXCA4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تعريف السفر لغةً وشرعاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ttbZpkuryV8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل على جواز إقامة صلاة الجمعة في غير المسجد؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zM1f8PITrZQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "فائدة",
    "question": "فائدة من الإمام الألباني _ رحمه الله _ في حل مشكلة عدم سماع المأمومين صوت الإمام في حال تعطل مكبرات الصوت في المسجد",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lExUHKjdR8o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إقامة الجمعة خارج مسجد المدينة له صورة خاصة تختلف عن صور إقامة الجمعة خارج أي مسجد آخر؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VdFrh7kf5PU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التخلف عن صلاة الجماعة بسبب الدوام المدرسي، وما حكم إقامة صلاة جماعة ثانية قبل جماعة إمام الراتب في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7qstjk-Cm1M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني _ رحمه الله _ في أداء صلاة الجمعة خارج مسجد المدينة مع أساتذة وطلاب الجامعة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cjDoBG-Ryno?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو الإجماع المعتبر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Pf5xJH1V3OE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من ذهب في نزهة في يوم الجمعة وفاتته صلاة الجمعة، وهل يجب عليهم إقامة صلاة الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/omGlROkrD_k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الدعاء الوارد في حديث (استغفروا لأخيكم، وسَلوا له التثبيتَ، فإنَّه الآنَ يُسألُ)، هل هو بمعنى أن يدعو أحدهم ويؤمن الباقي، أم أن كل واحد يدعو له بنفسه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/T7fgAYQaY00?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الكلام قبل أن التسبيح دبر الصلاة المفروضة ينقص من الأجر، وكيف يتحقق الفصل النافلة عن الفريضة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gljXCFvARXM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ذهاب الناس يوم الجمعة للنزهة يعتبر سفراً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5S5flNvi7CY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل فعل ابن عمر رضي الله عنهما في الأخذ من اللحية خاص في الحج والعمرة فقط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3IUWnsnmbEA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تعليم",
    "question": "تعليم الإمام الألباني _ رحمه الله _ الطلاب آداب السؤال والاستفتاء في مجالس العلم",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/11M9MvDf1dE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجوز الأخذ بفعل أو قول صحابي في الأحكام الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nX7ncfVDCpc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأخذ من اللحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LwAP2DO_dbA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في ساحة المظلات التي في الحرم النبوي  ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X2BxPWZ6dSY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في الغرف التي تكون في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NBzPB2-oVPk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة في الطريق خارج المسجد عند امتلأ المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/usIuf5J6deE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول عن من وقع في بدعة مكفرة أنه صاحب بدعة مكفرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FtCOQz4rPuY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة النساء في طوابق المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LNVkj_fWrCk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شروط وأحكام إقامة الحجة على العباد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ImkCZXxTA_0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حلق الشعر الذي ينبت على وجه المرأة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IWOxiyWAiNw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة تزاور الأرواح في القبور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/o3iZAm85cpY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي إمارة السفر، وما حدود الطاعة فيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VHz164vKscg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكمة الله في خلق رجالاً بلا لحية ونساءً بلحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ksCD4XkY_WU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة خلف من يجيز الاستغاثة برسول الله صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UkbGHrpL0MQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث ( تحسين الأكفان والتزاور بين الأموات والبعث في الأكفان)، وكيف الجمع بينه وبين حديث (يبعث الناس حفاة عراة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/a5uQxIbQSxI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حرص",
    "question": "حرص الإمام الألباني _ رحمه الله _ على عدم الوقوع في الغيبة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HJChWdTlp7o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف كان نقاش علماء المتقدمين في إقامة الحجة على الفرق المخالفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0NtEi_zoASs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني _ رحمه الله _ عن الأدلة العامة، وأنها لا تصلح لإثبات سنة عملية لم تنقل عن النبي صلى الله عليه وسلم",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hfNqULNraZ0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نتف الشعر الذي ينبت على الأنف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NNkOZuyrsWQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سب الدهر، وما سبب النهي عن ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/K6TuP40VJB4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب غفلة الناس عن هدي الرسول صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L7pxdgbH4pU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جلوس الحائض في المسجد لإلقاء الدرس أو  لسماع الدرس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BZ9t5WJpU-A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب تأثر بعض المسلمين بأفكار غير المسلمين، وما حكم استقباح خلق الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4V_NUtH1lpQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تخصيص مسجد للنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eLaOZr60fH0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم توظيف النساء في المحلات التجارية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/87F1_KliQIY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قضاء رمضان يجب على الفور أم على التراخي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sxnTKyoQ6Fg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد سُنَّة فِعلية وسنة تَركية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6aQgvKx_TEQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ للمسلمين بالالتزام بالنظام في أمورهم",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ObYANJIqTps?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القبض اليدين بعد الرفع من الركوع، وما حكم تحريك الأصبع بين السجدتين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/21mRMFAw10Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قضاء زكاة المال عن السنوات الماضية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5MdxO4IKskA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لعن المتبرجات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jIqmJd7vTWQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لعن اليهود والنصارى، وما حكم لعن الشيطان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/daTZ456SwuE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إسقاط الطعام على الأرض عند تناوله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/10M4e9ukNuQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (تدورُ رحى الإسلامِ لخمسٍ وثلاثينَ أو لستٍّ وثلاثينَ أو سبعٍ وثلاثينَ فإن يَهلِكوا فسبيلُ من هلَكَ وإن يقم لَهم دينُهم يقم لَهم سبعينَ عامًا قلتُ أممّا بقيَ أو ممّا مضى قالَ ممّا مضى) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tmbs9UUoLvo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حكم الشيخ الكبير كحكم الشاب إذا زنا، وما الحكمة من ذكر الشيخ والشيخة في الآية المنسوخة تلاوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NjTxvpPSrRA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (إن أهلَ الكتابينِ افترقٌوا في دينهِم على اثنتينِ وسبعينَ ملةً، وإن هذهِ الأمةَ ستفترقُ على ثلاثٍ وسبعينَ ملةً –يعني الأهواءَ - كلُّها في النارِ إلا واحدةً وهي الجماعةَ إنّه سيخرجُ من أمتي..) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1lmnHImKBnk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المرأة مكشوفة القدمين، وما حكم صلاتها إذا تعمدت كشفهما ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ji0hoox6ilY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تحدث الرجل مع المرأة الأجنبية من أجل النصيحة والدعوة إلى الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WdHU53Jymuc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الخمار أو الجلباب مقصود لذاتهما، أم المقصود هو لبس ما يتوفر فيه شروط اللباس الشرعي، وهل الإشار يؤدي وظيفة الخِمار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FVVqO25Ge9M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عدم طاعة المرأة زوجها في أمر مستحب شرعاً، وما هو الخمار، وما حكمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xJF1kGJBh-M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حرص",
    "question": "حرص الإمام الألباني _ رحمه الله _ على زرع الأُلفة بين الإخوة ونبذ الفُرقة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/djs4Monkjg4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب الحسد بين الناس، وفي أي الأصناف من الناس يظهر الحسد أكثر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_9zc00YiqXw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم النجاسة اليسيرة، وهل هي داخلة في وعيد حديث (أمّا أحَدُهُما فَكانَ لا يَسْتَتِرُ مِنَ البَوْلِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IrJoen5M5jM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على الحامل والمرضع إذا أفطرتا في نهار رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IHvmjg-CkPk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين التحسُّس وبين التجسُّس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LwhHJNIDzkk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين العالِم المجتهد وبين العالِم المقلِّد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9K_ekALDqhQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي مخالفات جماعة التبليغ، وما هو العلاج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jz_cAz4jxXQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أصول جماعة التبليغ، وما هي الصفات الستة التي يعتقدونها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KOmhIk2SdGM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حرص",
    "question": "حرص الإمام الألباني _ رحمه الله _ على أداء صلاة جماعة في المسجد",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FLdQblk8pgU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ للمسلمين في عدم التقاطع والتدابر والتحاسد",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0dtfK7In2nU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من أفطر في نهار رمضان من دون عذر،  وهل يوجد دليل يأمر بقضاء ذلك اليوم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oUpeNDIMrrI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "موعظة",
    "question": "موعظة من الإمام الألباني _ رحمه الله _ في التحذير من الابتداع في الدين",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/svWdAxmk4hU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "سؤال",
    "question": "سؤال الإمام الألباني لمحاوره من جماعة التبليغ: (أين الله).",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3lkwu4WJeD8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أصول الدعوة السلفية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OF3Exi94_KU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة من الألباني إلى فتاة من جماعة الحبشي الصوفية",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FoaqBR716oQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/21t23JMhIAM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حوار",
    "question": "حوار مع جماعة الدعوة والتبليغ",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Jkipd1n0iR4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل منهج جماعة التبليغ قائم على العلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NT1pex5lutM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني _ رحمه الله _ لجماعة التبليغ",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ymbiIZaG-l0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل عمر رضي الله عنه هو من حرم زواج المتعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UfYnzBFJnU0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة الإمام الألباني مع الصوفي الذي ادعى الكرامات",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0RGttmZQZoM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إلقاء المرأة السلام على الرجل الأجنبي ؟ وشرح قاعدة: (كل نصٍ عام تضمن أجزاء لم يجر عمل السلف على أحدها لم تجز العمل به).",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eB1n0t2shAc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ضرب الدف للنساء في غير العيد والعرس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/40zaNVqsmKI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زواج المتعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ViRcB_GBeik?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قصة",
    "question": "قصة مناظرة شيخ الإسلام ابن تيميَّة _ رحمه الله _ للبطائحيَّة الرفاعيَّة الصوفيَّة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/19j_bEgWoms?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "امرأة",
    "question": "امرأة نذرت أن تضرب بالدف في غير العيد والعرس، فهل يجب عليها وفاء نذرها ؟ ما حكم وفاء نذر معصية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g5Wh95MBjl4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يكون رفع اليدين في بعض المواضع بدعة مع أن رفعهما في بعض مواضع الصلاة سنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rhT5ZwnPMoU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رفع اليدين للدعاء بعد السلام من الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nR73ZnyZZoc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إلقاء الرجل السلام على المرأة من خلف الباب للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9Il6VYBq440?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما ضابط البدعة ؟ وما صفة الشخص الذي يحق له إطلاق حكم البدعة على الأشياء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1tAjTsUuM24?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة من الألباني في الالتزام بالتهنئة الشرعية للزوج: (بارك الله لك وبارك عليك وجمع بينكما في خير)، والابتعاد عن التهنئة الجاهلية: (بالرفاء والبنين).",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sZT7UrCeJRM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الإمام الألباني لطلاب العلم في السودان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4k6UvKUkqCM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أقسام خوارق العادات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HgsAFIQMPIs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إدخال الدف في العبادات كفعل بعض الصوفيَّة، وما حكم الضرب بالشيش ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KvjXYHFu9kg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ الولد من مال أبيه دون علمه، وما حكم أخذ الوالد من مال ولده دون علمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5VOqL_CPvp8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قيمة",
    "question": "قيمة الوقت عند الإمام الألباني - رفضه إجابة دعوة المجلة السلفية السودانية لزيارة السودان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4OqJiZiY3Po?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدعاء للمسلم الذي وقع في بعض الشركيات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XcCkFV4ObPg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تحذير",
    "question": "تحذير الألباني من دعوة تحديد النسل وتنظيمه، وشرح قول رسول الله صلى الله عليه وسلم: (تزوَّجوا الودودَ الولودَ فإنِّي مُكاثرٌ بكمُ الأممَ يومَ القيامةِ).",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HqatHO3nXwc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "طلب",
    "question": "طلب المجلة السلفية السودانية من الإمام الألباني مشاركته بنشر بعض مخطوطاته على المجلة لرفع مستوى العلمي للمجلة",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dBNiK555YwQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولكم في من يقول أن السلفيين يجيزون لأنفسهم التقليد، ويحرمونه على غيرهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fATddpGiDnw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزيادة في بيع التقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9TbPvQLzpSQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدخول في الانتخابات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ix3E40n3Ppg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مشاركة النساء في التصويت في الانتخابات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HNzXec8q5IE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولكم في من يقول أن السلفيين لا يهتمون إلا بالعقيدة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RPWXyptbIBo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يعلم الداعية أنه قد أقام الحجة ؟ وما هي الصفات التي يجب أن تكون في من يقيم الحجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fMpY-YSJwv8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل وصول الإسلام لغير المسلمين ولو بصورة مشوهة كاف لإقامة الحجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/k__7gup7v2w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المسلمين الذين عندهم الشركيات إذا لم تقم عليهم الحجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KgHo0BL1nWQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الإحتجاج بطواف النساء في البيت الحرام مع الرجال وصلاتهن في المساجد بمشروعية اختلاط النساء مع الرجال في غيره من الأماكن العامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QRHSCqhrXhc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المشاركة في الانتخابات لتضييق دائرة الجماعات المشاركة غير المسلمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Oxkdu0c7dSk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولكم في مقولة أن قضايا التوحيد لا يُحتاج إليها لإقامة الحجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6aJw-dLKDuI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي شروط تبليغ الدعوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/K8PHG2ct8qk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولكم في كتاب (المسلمون والعمل السياسي) لعبد الرحمن عبد الخالق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/o0vJK4_PYtk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "موقف",
    "question": "موقف الإمام الألباني _ رحمه الله _ من تكفير المسلمين",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HUT4zPXjqzw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدراسة في الجامعات المختلطة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X01SyVMNzDU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يباح للمرأة الدراسة في الجامعات المختلطة مع الالتزام بالضوابط الشرعية لضرورة حاجة النساء في المجتمع كطبيبات وممرضات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UcVlKD8_yTM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "مقدمة",
    "question": "مقدمة لقاء مجلة الاستجابة السودانية مع الإمام الألباني _ رحمه الله _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QkZ9Sw2Q8EE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يكون إقامة الحجة على المبتدعة، وما حكم الصلاة خلف مسلم عنده شركيات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7VqZ7blNN2Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل وجود القرآن والسنة والدعاة كاف لإقامة الحجة في بلاد الكفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Tz7LDtqIbiU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يطيع الولد والده إذا أمره أن يصلي في المصلى، وما الفرق بين المسجد والمصلى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cixAKW88gmE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رد السلام على من ترك الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EF_ypQBullk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حكم",
    "question": "حكم استعمال المرأة أدوات التجميل في وجهها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lX0rlPoRIns?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إلقاء السلام على الذين يلعبون الشطرنج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EHH0VC2tH7E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى ينتهي وقت صلاة العشاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/C9EXMLYNsig?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة التراويح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZuE2yM19HcQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة ركعتي الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8MLi4q30FVc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (بارك الله في امرأة أبكرت ببنت) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PChmXQOdzzI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم معاملة أهل الكتاب بالحسنى، وما هي الضوابط الشرعية في التعامل مع الكفار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NQq2HlDbs-s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كم",
    "question": "كم عدد ركعات صلاة الضحى، وهل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم داوم عليها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YlgdJZwaLJo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إجابة دعوة الأقارب إلى بيوتهم الذين اختلط مالهم بالربا، وهل تجب صلتهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/foem93FZ5XQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو صفة سجود الشكر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/31XTQVweDIk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هو عبد الله بن سلطان، وما حكم دعاء كنز العرش ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vdXPOXBNQe8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة التسابيح، وهل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم داوم عليها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E3m2xEdcX-Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من مات وهو لا يصلي من المسلمين، وما حكم ترك الصلاة خوفاً من الحاكم الظالم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0EhF6NVu2Z4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من مات وهو لا يصلي من المسلمين، وما حكم ترك الصلاة خوفاً من الحاكم الظالم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YNwFttWSKqQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "عطس",
    "question": "عطس وهو يصلي فهل يحمد الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MxR1ERtimxM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يصل ثواب قراءة القرآن للوالدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hVijpr7HtrQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية الحديث بالمعنى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t-ohPub6k1Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة التي يصليها المسلم شكراً لله _ عز وجل _ عند تجدد النعمة أو عند اندفاع نقمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2QhkhRIC0Sc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زيارة قبر النبي صلى الله عليه وسلم لمن زار المدينة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BBKeGq2y8Gs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من شك في عدد ركعات صلاته وهو في السجود ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F_7qs-KrUuk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التصدق على الفقراء الذين يطوفون بالقبور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L3IeJdmxDRc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دمى الأطفال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2AR7o4_fYAQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمرة من التنعيم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lqo1X2dODsk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الترحم على من مات وهو يشهد أن لا إله إلا الله وكان عند شيء من الشرك بسبب الجاهل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rol0V_3WOF4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من جلس للتشهد ثم تذكر أنه لم يسجد إلا سجدة واحدة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/N7T4U8bYPis?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول الأخ لأخيه أن ابنته تعتبر مثل ابنته بقصد إظهار المودة والأُلفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B6NAthkT2Kg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (استعينُوا على قضاءِ حوائجِكم بالكتمانِ) وبين حديث (التَّحدُّثُ بنعمةِ اللهِ شُكرٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L3ZODvoLNWA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل مضاعفة أجر الصلاة خاص بمسجد الكعبة، أم بحدود حرم مكة كله، وما صحة حديث (والصلاةُ في بيتِ المقدسِ بخمسمائَةِ صلاةٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lOD6mxtNqvM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (إذا ابتليتم بالمعاصي فاستتروا)، وبين حديث (ولكنهم أقوام إذا خلوا بمحارم الله انتهكوها) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/60fanqNzBIM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمرة لأهل مكة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/G7uqdAhzogo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلح بين الناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b4MhwQG9C6A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإفطار في نهار رمضان بسبب مشقة العمل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tA1JT4k9sQU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حديث",
    "question": "حديث الألباني عن فهارس بعض الكتب، وعن بعض المستشرقين ومجلاتهم",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/a4bp6MR69q8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حرص",
    "question": "حرص الإمام الألباني على أداء صلاة جماعة في المسجد",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NRSA3RMz8dI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نصيحتكم لأخوين متقاطعين لمدة طويلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/y3Tp8Zh7I28?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الوصية التي يأمر فيه الموصي أولاده بالصفح عن قاتله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vjoXLLJx8d8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أنواع الهجر في شرع الله، ومتى يجوز للمسلم أن يهجر أخيه المسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rjM3YUiidS0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأكل من الأطعمة التي أعدها الكفار لأعيادهم، وما معنى قوله _ تعالى _: { وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ حِلٌّ لَّكُمْ} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Rvp4lXQev9U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة ما قاله الحافظ ابن حجر _ رحمه الله _ أن عثمان _ رضي الله عنه _ كان يقنت بعد الركوع في صلاة الفجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JY1u6T1RlxI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة الجرائد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9Qj4EiaqK9Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال الجرائد لأغراض وحاجات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tqj_KJDhP0E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "سبب",
    "question": "سبب إيثار الإمام الألباني التأليف على التدريس، وعلى السفر لأجل الدعوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/znEa3ZJZ3b4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أكل الطعام الذي يوزع يوم المولد النبوي الشريف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kuBdT3MHeRY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (نية المرء خير من عمله) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2UTqAKsbPqs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصور التي تكون على بعض المنتجات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UYnGx4BrJrE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأعمال الصالحة تبرر البدع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/A9PlkVh0rdA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (تحدثوا على طعامكم ولو بثمن أسلحتكم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/V289uytDDDA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من أعتقد أن الرسول صلى الله عليه وسلم خان الرسالة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MoGcE8I-qCY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاحتفال بالمولد النبوي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VKSZDyCXnpk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة أن الأرض تدور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4am7WZPn_Rc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من الممكن رؤية الله _ سبحانه وتعالى _ في المنام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LjPMxtCs1cg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نصيحتكم لطلبة العلم في السودان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GljdmetkT30?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "عنوان",
    "question": "عنوان منزل الإمام الألباني _ رحمه الله _ في الأردن",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/V-Lp04jO57A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تُقسَّم تركة تارك الصلاة على الأبناء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h8GGDNBXzEk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي عقيدة الروافض، ومتى كان أول ظهورهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AYODg-nG_Ok?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة نسبة كتاب تفسير الأحلام لابن سيرين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9-_sO7nWrGU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قيمة",
    "question": "قيمة الوقت عند الإمام الألباني - رفضه إجابة الدعوة لزيارة بلاد الهند والباكستان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4ivdBhGl1GU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (مَنِ استطاعَ أنْ يموتَ بالمدينَةِ فلْيَمُتْ بِها، فإِنَّي أشفَعُ لِمَنْ يموتُ بِها)، وما شرح هذا الحديث، وهل كل من مات في المدينة يعد من الصالحين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/d-3D46qu0r8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التعامل بالبيع والشراء مع تاجر يتعامل بالمحرمات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/N8OvQ9RWd3Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأكل والشرب مع شخص تارك للصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/17uFmnX0ld8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (ما بين بيتي ومنبري روضة من رياض الجنة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JvNbzPdrBzs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يخصص الحديث العام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F-MBH5zS-HA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إسقاط الجنين (الإجهاض) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FWoPh5bn_Jk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سفر المرأة بدون محرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BIN6P0H7GRY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج من ابنة شقيق أختي من الرضاعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hLb9BHTV9Rs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاجتماع في كل يوم بعد صلاة الصبح للتعارف عن طريق حلقة تعليم  القرآن الكريم؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_ra3NA218LQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التنازل لقوم بعمل بعض عاداتهم من أجل دعوتهم  إلى دين الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wbvVkxkxLHE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (ما بين المشرق والمغرب قبلة) يطبق على جميع الدول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/l8UbqVInzSs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قول النبي صلى الله عليه وسلم: (إذا التقى المسلمين بسيفيهما فالقاتل والمقتول في النار) وبين الآية: (إن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9C0wjd4Upg0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يحق للمخطوبة أن تطلب مهراً غالياً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ce-l4rw2si8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة خلف إمام ينحرف عن القبلة متعمداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JeJB8hUCuGA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من نذر قبل سنوات ولم يوفي بنذره بعد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zu9ttOTDeMU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بقاء المرأة مع زوج تارك لصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VuX4wpHh74o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المرأة البالغة تقطع صلاة المرأة البالغة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/u21J-O9ziTw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تخصيص يوم الخميس للتجمع في المسجد للدعوة والتعارف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/a1qIOlya6k8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصحابة رضي الله عنهم اختلفوا في كفر تارك الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-Zim8QWeHfs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (إيّاك والالتفاتِ في الصلاةِ فإنه هلكةٌ فإن كان لابدَّ ففي التطوعِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nFYw4ZEpzos?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من جاء إلى جدة بنية أداء العمرة ولم يحرم من الميقات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tIH6KWLgqig?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من حلف على زوجته بالطلاق بقصد التهديد لا الفراق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3QhltnOO0yQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تدريس الرجل الكفيف في مدرسة الإناث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eITj0V2LumI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على مسافر أدرك الأمام في الركعتين الأخيرتين، هل يتم أم يقصر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ed4yJ6FIoCY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استخدام الصابون المشتمل على دهن الخنزير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SwILGb7IF5Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة (بسم الله الرحمن الرحيم) في غير قراءة القرآن الكريم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lr7YusDjj_8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصورة دون الرأس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tOWFioQ8uLo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تحريم الصور يشمل جميع الصور، أم أن التحريم واقع على الصور المجسمَّة فقط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uUS6-n4vg74?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تنبيه",
    "question": "تنبيه الألباني للطلاب على آداب السؤال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/M6a81NF0RoE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذهب المُحَلَّق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YgSBeK97b9k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تغيير لون الشعر لمن لم يشب شعره ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WVvKBLigJWU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صبغ الشعر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t72AufST1PU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول (تَوَفَّى) لمن مات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rcbt3BnnMKs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل نوم المتمكن ينقض الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tan7GLGNMjA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث أسماء بنت عميس الذي أوردته في كتابك (حجاب المرأة المسلمة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nc8t9LB6IxQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قضاء صيام يوم عاشوراء ويوم عرفة  لمن فاته لعذر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eGm-jHspKL4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يقول المؤذن (الصلاة خير من النوم): في الآذان الأول أم في الآذان الثاني، وما حكم الأذان الموحَّد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5QNOZ0w5mmA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة الإمام من المصحف في التراويح، وما حكم قراءة المنفرد من المصحف في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wNGX82kUsSE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل علة تحريم صنع الأصنام والصور هو خوف أن تُعبد من دون الله _ عز وجل _ ؟ وهل أمن المسلمون من وقوع عبادة الأصنام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xeMhR8y1JRA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على المسافر الذي نوى الجمع بين المغرب والعشاء، ودخل المسجد وقد أقيمت صلاة العشاء، وما حكم اختلاف نية المأموم عن نية الإمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WfrsTnsn4Xs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البكاء بصوت في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H3o90hl30D0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مفارقة الإمام في الصلاة، وهل سكوت النبي صلى الله علي وسلم على أمر يعد تقريرا منه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pIJdFlAxKtg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم النفث في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E-OehpYR7Aw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (إنما أُنسَّى لأُشرِّع) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JgJqSF9wnVU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم النحنحة في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4yJoSyW_CEE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يكون ترجيح وقف الحديث: بالملكة الحديثية أم بأسباب أخرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S_6tIA1DNA4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم فيما ذهب إليه بعض العلماء من حمل قول الرسول صلى الله عليه وسلم (واجب) أنها تفيد الوجوب، كقوله: (غسل الجمعة واجب) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Aw9UxEljoJM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من صلى خلف الصف الغير مكتمل لوجود السواري ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tg02jna-exI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل سورة الإخلاص من ضمن المعوذات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QCRbjHUvNJg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مخالفة المأموم للإمام في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/91PXym5CjHg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المنفرد خلف الصف بحجة عدم التضييق على المصلين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BvwPDs0G1cY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القيام للقادم، وما صحة الاستدلال بقول النبي صلى الله عليه وسلم: (قومُوا إلى سيِّدِكمْ) للقيام للأهل الفضل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zi-Ter-K4kk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى تقال أذكار المساء، بعد العصر أم بعد المغرب، ومتى يكون بداية وقت المساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ubCZNsb2dO8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من قال قبلَ أن ينصرفَ ويَثني رجلَيه من صلاةِ المغربِ والصبحِ: لا إله إلا اللهُ وحده لا شريك له، له الملكُ، وله الحمدُ، يحي ويميتُ، وهو على كلّ شيءٍ قديرٌ، عشرَ مراتٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NHAKjD51YqY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى تقرأ أذكار المساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/I-TUksqeZr8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المنفرد خلف الصف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/l0VPMDBYnGM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد قسماً رابعاً للتوحيد يسمى بتوحيد المُلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v54roGj5-GM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث الإشارة بالإصبع بين السجدتين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0luz6S_VDDE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأذكار التي تقال بعد الصلوات تختص بصلوات معينة، أم أنها عامة تقال بعد أي صلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nRqREXpMj4A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول النبي عليه الصلاة والسلام: (فصلوا جلوسا أجمعين) ناسخا للقيام، وما الحكمة من أمره للصحابة بالصلاة جلوساً في ذلك الصلاة، وهل ينسخ الفعل القول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ed8pORpPbgU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من ركع إمامه وهو لم يكمل قراءة الفاتحة، وهل مدرك الركوع مدرك للركعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wFmMOhDuuuw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة قول بعضهم أن في مسند الإمام أحمد حديثاً عن وضع اليد على الصدر بعد الرفع من الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e75FyCXSFn8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى حديث (الرّاكب شيطان والرّاكبان شيطانان والثلاثة ركبٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t1J_QxQUhJk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما وجه تضعيف حديث (حياتي خير لكم ومماتي خير لكم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0DkbHcFUvKU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل سترةُ الإمام سترةٌ للمأموم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zh4kTKDdMXI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (يَقْطَعُ الصَّلاةَ المَرْأَةُ والْحِمارُ والْكَلْبُ، ويَقِي ذلكَ مِثْلُ مُؤْخِرَةِ الرَّحْلِ)، وبين قول عائشة رضي الله عنها: (قدْ شَبَّهْتُمُونا بالحَمِيرِ والْكِلابِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-QTlErqHeRw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول المحدث (رجاله رجال الثقات) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DL5HcPXXR9c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (جنبوا صبيانكم المساجد)، وما حكم دخول الأطفال المساجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vaKzWwCXXDQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد ؟ وما الدليل على النهي للجماعة الثانية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5Gqo0JZHcbU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (فِرَاشٌ لِلرَّجُلِ، وَفِرَاشٌ لِامْرَأَتِهِ، وَالثَّالِثُ لِلضَّيْفِ، وَالرَّابِعُ لِلشَّيْطَانِ)، وما شرح هذا الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rc44zqabkqs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مرور الطفل بين يدي المصلي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rAf-DX98dsw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المرأة البالغة تقطع صلاة المرأة البالغة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Q-JoHToiV28?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث الفضل بن عبّاس في أن النبي صلى الله عليه وسلم صلى إلى غير سترة، وبين أحاديث التي تأمر المصلي باتخاذ السترة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GFLtKoafris?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "على",
    "question": "على من يرجع الضمير في حديث (خلق الله آدم على صورته) ؟ وما صحة حديث (لا تقبِّحوا الوجه؛ فإن ابن آدم خُلق على صورة الرّحمن عزّ وجل) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8U_tCFUZu2Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (اتق الله تكن أعلم الناس) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VtHq9pf2N4U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (الإيمان) في قوله عليه الصلاة والسلام: (مَن رَأى مِنكُم مُنْكَرًا فَلْيُغَيِّرْهُ بيَدِهِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qu_M1DJDjxk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (إذا صلّى أحدُكم، فلم يَكن بين يديِه ما يَستُرُه؛ فليَخُطَّ خطًّا، ولا يضرُّه ما مرَّ بينَ يدَيهِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DcZKU4PVm1w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين السُّنّة الفعلية وبين السُنّة التَّركيّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IaVBD2NnjF4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما ضابط البدعة ؟ وما صفة الشخص الذي يحق له إطلاق حكم البدعة على الأشياء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-uwRxM-WEMQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير كلمة (أيدينا) في قوله تعالى: {أولم يروا أنا خلقنا لهم مما عملت أيدينا أنعاما فهم لها مالكون} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3COoTFVaUh4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كل عبادة تدخل في نص عام ولم يجري العمل بها في عهد الرسول صلى الله عليه وسلم تعتبر من العبادات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qJFuiMRbbIo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما مقصود بقاعدة (عدم العلم بالشيء لا يستلزم العلم بعدمه)، وقاعدة (عدم نقل الشيء عن النبي صلى الله عليه وسلم مع ظهور ذلك الشيء يستلزم أنه لم يقع)، وما هي ضوابط البدعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mZ-c9jPz98U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل سكوت البخاري في التاريخ الكبير والأوسط والصغير يعد تعديلا وتوثيقاً، وهل سكوت ابن أبي حاتم في الجرح والتعديل يعد توثيقاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3fT46VmymDM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قاعدة (زيادة الثقة مقبولة) على إطلاقها، وما هو تعريف الحديث الشاذ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GSFrBbfEWZM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (فإنَّه يَقْطَعُ صَلاتَهُ الحِمارُ، والْمَرْأَةُ، والْكَلْبُ الأسْوَدُ)، وما صحة توقف الإمام أحمد عن ذكر المرأة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rrhErMJriws?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "قيمة",
    "question": "قيمة الوقت عند الإمام الألباني - رفضه  الإجابة على سؤال سبقت إجابته",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-GiSdpba1xo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم قرأ سورة السجدة في فجر يوم الجمعة وسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1GnGYQBDgv0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأناشيد والمسرح في الدعوة إلى الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4ADMtaCJ_Uc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد اختلاف بين شرط الإمام البخاري وبين شرط الإمام مسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ed0D0PNVLqA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي المسائل التي يختلف فيه البخاري في شرطه عن مسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SoYuVD6hv7Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في رواية عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/f53pYWY78ws?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل بحديث الجهر بالبسملة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UibHaWD8oyc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نفرق بين ما فعله النبي صلى الله عليه وسلم عادة، وبين ما فعله عبادة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NKk7bVWfceg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (لو أصبحْتُ أكثرَ مما أصبحتُ، لركعتُهما وأحسنتُهما وأجملتُهما - يعني ركعتَيِ الفجرِ)، وما شرح هذا الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Lpc4yo4WQ0s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "-  ما صحة حديث (من قرأ القُرآن فقد استدرج النبوة بين جنبيه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/P32oycjgG5g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عدم وجود مقدمة لكتاب المستدرك للحاكم، وما سبب اختلاف العلماء في بيان وجه أراء بعض أصحاب كتب الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e2eBxJAbfvo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب اختلاف العلماء في تفسير قول الترمذي في سننه حينما يجمع في قوله بين الحسن والصحيح عند الحكم على الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WrNvyHEElQ8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بعبارة الحاكم (على شرط الشيخين)، وهل يدل عبارته على أن جميع رواة الحديث على شرط الشيخين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5SEsbJN2MEI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الحديث الذي سكت عنه الحافظ المنذري أو ابن حجر أو أبو داود يدل على صحة هذا الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kkxoyonoR48?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في أحكام الحافظ ابن حجر على الرجال في كتابه (تقريب التقريب) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KfcJS0YOfN0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأصل في الأوامر الشرعية الوجوب ما لم تأتي القرينة تصرفه عن ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CbcrLROioaI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح قوله عليه الصلاة والسلام: (وبينهما أمورٌ مشتبِهاتٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NguaJ7genJU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المجلس المقصود في حديث (ما جلسَ قوم مجلساً لم يذكروا الله فيه، ولم يصلّوا على نبيِّهم إلا كان عليهم تِرة، فإن شاء عذّبهم وإن شاء غفر لهم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/huOuW06T5GI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (كل لعب حرام إلا ثلاث) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Fu2pOhyal1o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قوله عليه الصلاة والسلام: (لا عَدوى) وبين قوله: (وفِرَّ مِنَ المَجْذُومِ كما تَفِرُّ مِنَ الأسَدِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g1xTkezFRYM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد من العلماء من منع العمل بالأحاديث الضعيفة حتى في فضائل الأعمال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KKdo8O8ncyI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هم الغرباء المذكورين في الحديث، وهل الطائفة المنصورة محصورة في مكان معين، وكيف يكون ظهورهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/APQ5jsa9Amg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الألباني التقى بالشيخ أحمد شاكر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v_1_OcW4Jnk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الجمع بين النصوص مقدم على الترجيح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SpNhrPUvz7A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استقدام الخادمات للعمل في البيوت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qXuSawo16Os?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ركن الطمأنينة في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iTSaFWmJL6M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في الشيخ بكر أبو زيد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LNb_PyuoeN4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن للإنسان أن يرى الله أو يسمع صوته في المنام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1owMCqkF3N0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ركعتي تحية المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tlsI4Qmc1TI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عدم إتمام الألباني تخريج كتاب السُّنَّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GZm_tot2xA0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من توصي من المعاصرين بطلب مصطلح الحديث عنده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cVaY1l6YGB8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "وما",
    "question": "وما سبب كتابة اسمك على كتاب الدارمي الغير مُخرَّج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9HJZE5Vkon4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة سند رواية (كان الله ولم يكن شيء معه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YlHERZ7NHv0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول الإمام مالك _ رحمه الله _: (من ابتدَع في الإسلام بدعةً يراها حَسَنَةً فقد زَعمَ أنّ محمّدًا صلّى الله عليه وسلّم خَانَ الرِّسال) أثر موقوف عليه، أم أنه حديث له حكم الرفع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TC7M0h7K94w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التوسل إلى الله بأعمال الغير، وما حكم التوسل إلى الله بمحبة الغير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vhx4wCnls_g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت عن بعض الصحابة أنهم خاطبوا الرسول عليه الصلاة والسلام بعد وفاته، وما حكم استعمال الخطيب عبارة (فداك أبي وأمي يا رسول الله) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j0J0-EgjErc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في قول الإمام البربهاري في كتابه السُّنَّة (لكل نبي حوض إلا صالح _ عليه السلام _ فحوضه بضع ناقته) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9f_Z5p0-5Qc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين رواية (كان الله ولم يكن شيء قبله)، ورواية (كان الله ولم يكن شيء غيره)، وهل الترجيح له علاقة بمخرج الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NGsDtGsKNkY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إتيان العرافين والكهان والمنجمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lSrOZXgHHGA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تغطية الوجه للمرأة، وما سبب اختلاف أهل العلم في المسائل الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YLh4N2KWDbQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الاستدلال بقوله _ تعالى _: {وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعًا فَاسْأَلُوهُنَّ مِنْ وَرَاءِ حِجَابٍ} على وجوب تغطية الوجه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Apn47womwkg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تغطية الوجه للنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ima2-YlOKR4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الترجيح بين حديثين ظاهرهما التعارض، وأحدهما اختلف في رفعه ووقفه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GmWh9wJvkuE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما نصيحتكم إلى طلبة العلم الذين يخوضون في المسائل الخلافية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pho9r_Cqtkc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (يا عُثمانُ، أتُؤمِنُ بما نُؤمِنُ به؟ قال: نَعم، يا رسولَ اللهِ، قال: فأُسْوةٌ ما لكَ بنا)، وهل يُقدَّم الجارحُ على الموثِّق؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0LMpx3dkPwM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تناول المخدرات، وهل تأخذ أحكام الخمر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lc5fCBe2LhQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الاستدلال بقول عائشة: (فإذا حاذَوْنا؛ سَدَلَتْ إحدانا جِلْبابَها من رأسِها على وجهِها)، وقولها: (يَرحَمُ اللَّهُ نساءَ المُهاجراتِ الأُوَلَ) على وجوب تغطية الوجه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zuj01UCb9zI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نفرق بين ما فعله النبي صلى الله عليه وسلم عادة، وبين ما فعله عبادة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hsSnb-nPewQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التشبه بالكفار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JZSC6eJvKeM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهاد إذا هجم العدو بلد مسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kXC8Ye7UAv0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الاستدلال بحديث (يا رسول الله إنا نكسره بالماء) على أن ما خالط الطعام قليل من المسكر فإنه لا يجوز تناوله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Oocag3-imUU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شرب الأدوية أو الأطعمة التي تحتوي على نسبة قليلة من الكحول، وما صحة الاستدلال بحديث (يا رسول الله إنا نكسره بالماء) على أن ما خالط الطعام قليل من المسكر فإنه لا يجوز تناوله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FWZn4PXFUE0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المواد السامة تعامل معاملة المسكرات في الأحكام الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iMXeUHKmybo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال الملعقة في تناول الطعام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Akub4d3GGHg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ما كان من الطب النبوي يكون فاعله متعبداً بفعله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-ZicpNg1fgw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قوله تعالى: {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْكَافِرُونَ} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GZJPuafOICw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من أراد أن يكفر عن يمينه ولم يجد مساكين ليطعمهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/etAiNt_oUpE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصواب في الجرح والتعديل التشدد، أم التساهل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Q1XyFX3-Euw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين البدء بمواضع الوضوء وبين البدء باليمين في تغسيل الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nx0FDnf6i5Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل على غير الجنب غسل اليدين قبل تناول الطعام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/okBeR6bpynw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ما يقولونه أهل الحديث بأن (الجرح مقدم على التعديل) هو على إطلاقه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rzsELNxu8Zc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (يا أيُّها الناس، إني تركتُ فيكم ما إنْ أخذتُم به لن تضلُّوا: كتاب الله، وعِترتي أهْلَ بَيتي) يدل على أن علماء أهل البيت والصالحين منهم لا يجتمعون على ضلالة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1ipDdLdW11M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن الاستدلال بحديث (يا فاطمةُ سلينى ما شئت) بأنه لا يُغني من آل البيت إلا من كان على هدي النبي صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gz6S9GMIruc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تحويل الأموال عن طريق البنوك الربوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PZH09XvO6OE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "موعظة",
    "question": "موعظة من الألباني في تقوى الله _ عز وجل _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/alCpjgYtWg8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التعامل مع البنوك الربوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mnzYoB9DniQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الطريقة الصحيحة لفهم النصوص الشرعية ؟ ومن هم المقصودون بـ آل البيت (عِترتي) في حديث (يا أيُّها الناس، إني تركتُ فيكم ما إنْ أخذتُم به لن تضلُّوا: كتاب الله، وعِترتي أهْلَ بَيتي) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/I1MS6p2EWlM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (أن أهل البيت والقرآن لا يتفرقون حتى يردون الحوض)، وما ردكم على صاحب كتاب (حديث الثقلين وفقهه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Rgu88KhSoF4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الأعمال التي ينتفع بها الميت بعد موته، وهل الميت ينتفع بعمل الحي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v0Leshcg9wc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهاد في أفغانستان، وما حكم استأذان الوالدين للذهاب إلى الجهاد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ExeVv1KBzqg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال العطور التي تحتوي على شيء من الكحول، وما حكم استخدام جوزة الطيب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GjC3KKdLqOY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الحج التطوع والعمرة عن الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QTJJeFrYe2c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يكبر المصلي للقيام إذا جلس جلسة الاستراحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GJsjljjst_I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قاعدة (الأصل في الأشياء الحل) تنطبق على حديث (الحلال بين والحرام بين) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZDd3nUmxLEg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد حديث شُبْرُمَة دليلاً على جواز أداء الحج عن غير الوالدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/A-Coz8eLrps?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإيداع في البنك الربوي لحفظ المال من السرقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4V6UaJZn0eM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا يقصد أهل العلم بكلمة (الحديث في الصحيح) ؟ وهل هذه الكلمة خاصة بشيخ الإسلام ابن تيميَّة _ رحمه الله _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/d5gSiPnHe44?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل روايات ابن السُّني التي لم ينتقدها المحدثين تعتبر صحيحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pX-3-ru82Hw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الذي يجوز للحائض والجنب من العبادات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Tg4RyFtMR-A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ورد في الشرع دعاء خاص في شكر الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TWx61vDQqNA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجوز تقدير المحذوف في تفسير القرآن الكريم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Thlh_4Q9czw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الكتب الأذكار التي تنصحون بها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E0IMU5JIAXw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على المسافر إذا أدرك الإمام المقيم في الركعة الثالثة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ODwGgpmxF3k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (لا تنسانا يا أخي من صالح دعائك) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dqkur4Ml2pM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مُكْث الجنب في المسجد ؟ وما تفسير قوله تعالى: {وَلَا جُنُبًا إِلَّا عَابِرِي سَبِيلٍ حَتَّىٰ تَغْتَسِلُوا} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lfkD4Um-w6E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في جماعة التبليغ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aE5_9AVx1_8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ادخال الزوجة أحداً إلى البيت من غير إذن الزوج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KqpIseYefl4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يمتنع عن ذكر الله تعالى من أراد دخول الحمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OZBZRGxK1t0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أصل موضوع الشيخ أبو مالك شقرة في مقابلته التلفزيونية، وما صحة تراجع الذين قالوا بمنع قراءة القرآن للجنب والحائض والنفساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B1ZLtzvwmq0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الوضوء بماء البحر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IvUb4FVn0vU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدواء الذي يحتوي على نسبة من الكحول ؟ وما حكم صناعة مثل هذه الأدوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TkFGVQZW6IQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لعب كرة القدم لتقوية البدن باللباس المشروع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/W66qJ14rjyU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل لبس العمامة من سنن العبادة، أم من سنن العادة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DGVGvTMeJYI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ذكر الله تعالى أثناء قضاء الحاجة، وما حكم ذكر الله تعالى في الحمام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3MvrzJNbX_g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "خطبة",
    "question": "خطبة الحاجة بصوت الإمام الألباني",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/98eyGzOIy_I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة العمامة، وهل لبس العمامة من السنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S0J584TsjtE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول بأن لبس العمامة من سنن العبادة بناء على الحديث الذي فيه النهي عن إسبال العمامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5xz1OkhpIz8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لبس العمامة السوداء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/igNfOrWlzPA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لبس البنطال الفضفاض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mjzknRsYx9Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قضاء سنن الرواتب بعد يوم أو يومين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zZN45WNAcMY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة، أن المسلمين ليس لهم لباس خاص يتميزون به عن غيرهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vId-XPkmErY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الوصية في يجعل ماله كله أو بعضه وقفاً لله بعد موته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7JPQ3qF_TgM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل فخذ الرجل عورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jfyUpbHBDSI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدراسة في جامعات المختلطة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JyIDuUjW2dQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل في تحويل العملات، وما حكم دفع المال عن طريق تحويلها إلى عملة أخرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X-41NhTjHH8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دفع الرشوة مقابل تخليص البضائع من الرسوم الجمركية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QR-Z13Sgj6Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة خلف من يلبس الذهب أو غيره من الأشياء المحرمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aJVPLpcxi2c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة رفع اليدين إلى المنكبين في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SND0z1eufcw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم لبس البنطال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0rJ1HbFNAx8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم خروج المرأة للدعوة إلى الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FpC9hG6V6_U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ترك صلاة الوتر عمداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S7U6TrTgHv0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تخصيص يوم معين للتجمع في المسجد للتعارف والتناصح، وما حكم التعارف عموماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9y1UaLN9wrY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نصيحة عوام الناس بعدم  الخروج مع جماعة التبليغ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3DC1FyyHIPA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاغتسال بماء الحناء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pycODcCgD-Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يطيع والديه إذا أمراه بترك عمل الخير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_6FMBMmjOu8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طلب النفع بأمور لم ترد في الشرع، وما حكم كتابة آيات من القرآن وشربها للعلاج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-RH9nVmB5wM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تصرف الزوجة في مالها دون إذن زوجها، وما حكم تصرف المرأة في مالها دون إذن أهلها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fUnX1xy-d08?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الخضاب للرجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vmeqIEhld9s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تارك الصلاة كسلاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/l9fdtr9-l2k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من أسباب الإصابة بالمس، رمي الحصى أو صب الماء الساخن من غير ذكر اسم الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FHJt0q7P7Kg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الخروج مع جماعة التبليغ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/F5ye2EWZfk8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عقد النكاح إذا كان ولي المرأة لا يصلي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ie5CxWkMQ40?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الالتزام بالدعاء بعد كل جلسة لقراءة القرآن، وما صحة حديث (من قرأ القرآن ثم دعا أمَّن على دعائه أربعة آلاف مَلَك) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/saNA5u4WFiM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مقاتلة المار بين يدي مصلي إذا كانت امرأة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6dgtMvWJXeM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من أخرت قضاء رمضان حتى دخل عليها رمضان آخر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qOklPu1eO7Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ الأجرة على الأذان والإمامة، وما الفرق بين ما يأخذه الأئمة والمؤذنون من الرواتب وبين أخذ الأجرة على العبادة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BjedKCjEs6k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل في حلي المرأة زكاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eIeE17ghn0A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المرور بين يدي المصلي في المسجد الحرام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zwPZMxKCjyI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "لا",
    "question": "لا تملك مالاً غير الحلي فهل تبيع منه لتؤدي زكاته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sqfZWNoRtq0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (فإنَّه يَقْطَعُ صَلاتَهُ الحِمارُ، والْمَرْأَةُ، والْكَلْبُ الأسْوَدُ)، وبين كلام عائشة رضي الله عنها: (جعَلْتُمونا بمَنزِلةِ الكَلبِ والحِمارِ)؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SLg0g-PPLyM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (يا علي، ليلة أسري بي إلى السماء رأيت نساءً من أمتي في عذاب شديد، وذكرت شأنهن لما رأيت من شدة عذابهن) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/w8tS-e9kTdQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة من ترك سجود السهو عمداً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g8SFDJX2QG8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العجن عند القيام إلى الركعة التالية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DyfnzIabS_U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة بلباس فيه صورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pMz6ys3z0yg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ الأجرة على قراءة القرآن الكريم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H3VT06cZFDM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المرأة البالغة تقطع صلاة المرأة البالغة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B2ze5tue0OQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أهمية الرجوع إلى أهل العلم المعتبرين في معرفة المسائل الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UTu7dAVXmt8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نتشبه بالرسول صلى الله عليه وسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/taP7WVjwf24?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/86mmLGr6nvw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل لفظ الإنسان للقرآن صفة من صفات الله تعالى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ds2RSsTYqro?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل التحصن بالعلم الشرعي شرط لمن يريد أن يجالس أهل الضلال والأهواء لأجل النصيحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WlmgYRu3PSA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل شد الرحال لزيارة قبر الرسول صلى الله عليه وسلم أفضل من الصلاة في مسجد الحرام لمن يقيم في مكة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/niVKojcJRKk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شراء شيكات المؤجلة من الموظفين بأقل من ثمنها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KYOCf1DCS98?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يكفي الاستعداد الفردي لمن أراد الجهاد في سبيل الله  ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hLTN5luAhOU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إيداع المال في البنوك الربوية وأخذ الفوائد الربوية لتصرف على فقراء المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6woNZ1o2oGc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي سنن العادة التي وردت عن النبي صلى الله عليه وسلم ؟ وكيف نفرق بينها وبين سنن العبادة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NIVIoCKgdJo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من شروط الجهاد توحيد الخلافة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hgU3drfzLHM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم هجر أهل البدع وأهل المعاصي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yzx2qEwOpQ4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل سيتم تحرير بيت المقدس من أيدي اليهود قبل نزول عيسى عليه السلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mcDdj6VTGGQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل قول النبي صلى الله عليه وسلم: (حتّى يَضَعَ قَدَمَهُ) يستلزم من تشبيه الخالق بالمخلوق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6rsKgYF_whY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعدد الرايات في الجهاد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CS_CiVuEgrM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أسئلة",
    "question": "أسئلة وأجوبة باللغة الألبانية",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XC0yiJG9TPU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجهاد في أفغانستان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hjgXUutBHao?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة التهنئة بالعيد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HOBlvcT_toU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (مَن ماتَ ولم يغزُ، ولم يحدِّث نفسَهُ بغزوٍ، ماتَ على شُعبةِ نفاقٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ACIZ4AWdwMg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عدم ستر الرجل رأسه ؟ (المقطع باللغة العربية والألبانية)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nkOugaoKY3M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القيام للداخل ؟ وهل الأدب خيرٌ من الامتثال، أم الامتثال خيرٌ من الأدب ؟ (باللغة العربية والألبانية)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LCJ98VvECXg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إقامة المسلم في بلاد الكفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/anB3YuZCOsY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طاعة الوالدين في طلاق الزوجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1eq1uOUNCsQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج بنية الطلاق ؟ وما حكم زواج المتعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Q8fCTWkJhRM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (وسِّطوا الإمام) ؟ وهل معناه صحيح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/c-8g9UAGzp0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الكتب الجديدة التي سوف تطبعونها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Fy5h8yPWVDU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت في الشرع فضيلة خاصة في التنفل في الروضة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xet-lsQMeyA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماهي",
    "question": "ماهي الأسباب الشرعية الموجبة للطلاق ؟ وما الفرق بين الطلاق السُّنِّي وبين الطلاق البِدْعِي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/o-cQUBWh0Mk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت في الشرع فضيلة لمن صلى على يمين الصف الأول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/q0xV_-G5WyM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يحكم على الحديث بالصحة إذا لم تظهر علته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sl_UWpg6Peg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التنازع في المسائل الخلافية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fYcZRjPvGgI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقليد أحد الأئمة الأربعة في بداية طلب العلم ؟ وما حكم قول الطالب أنا حنبلي أو شافعي أو حنفي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OPCnbhQRwfk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الحديث (نية المرء خير من عمله) ؟ وهل معناه صحيح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WXMPZP5s6jQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصلاة في الصف الأول في المسجد النبوي أفضل من الصلاة في الروضة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QR1MirdRbEs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السفر إلى بلاد الكفر للدعوة إلى دين الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0KErPoGXWVg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن القول أن نية المرء خير من عمله بناءً على حديث (ورجلٌ آتاه اللهُ علمًا ولم يُؤْتِه مالًا فهو يقولُ: لو أنَّ لي مالًا لعَمِلْتُ بعملِ فلان) ؟ وهل يؤجر المؤمن على نيته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1RMj0-y5Y0M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذهاب والإقامة بين الجاليات المسلمة في بلاد الكفر للدعوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ytVsO-XhGhs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السفر إلى بلاد الكفر للتجارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DORovYkQ1ig?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذهاب إلى بلاد الكفر للعمل أو للدراسة في جامعاتهم ؟ وما حكم الذهاب إلى هناك لدراسة علم يحتاجها المسلمون ولا يمكن تحصيله إلا من عندهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/z3FoCBhw03k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تلقي العلوم الشرعية غير العقيدة عند الفرق الضالة مثل الأشاعرة وغيرهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sLAKve1QBmI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الصفة الثابتة عن النبي صلى الله عليه وسلم في السجود ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-fzH5GYnHiw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الترديد خلف من يقيم الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VgVa_AL4wHw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يؤخذ بالحديث الضعيف إذا كان في الصحيحين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CxGPRrMtVs8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بالأحاديث الضعيفة التي يذكرها ابن تيميَّة وتلميذه ابن القيم في كتبهم؟ وما حكم الاستدلال بالأحاديث الضعيفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SpySytijt6M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع الأموال في البنوك التي تتعامل بالربا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vsxs0ngN9L4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي مراتب تغيير المنكر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/p01CNziFVCY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على الصغير الغير المكلف الذي يحضر الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rma7rdSt6T8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل المقاتلة المذكورة في حديث المرور بين يدي المصلي تُخرج المصلي من صلاته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CQHx5iRzNwo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد في الصحيح البخاري وصحيح مسلم أحاديث ضعيفة ؟ وهل الضعف في السند أم في المتن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aHOHiPa6FAM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المشي أثناء الصلاة لسد فرجة في الصف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bbaCNDTWeCM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي علامات الكبيرة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ppVSbRiBYf4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تسديد الضرائب بالأموال الربوية ؟ وما حكم دفع الشر بالشر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rnLfZecyVhc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أكل الربا ؟ وما حكم تسديد الضرائب بالأموال الربوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YwQrLSeJQkA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا تعني كلمة السنة إذا جاءت في الحديث النبوي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ubtLzPQ8qWQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استخدام السُّبحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WPALnAd3iA8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قوله تعالى: {الْيَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} ؟ وما أهمية إكمال الدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0i2tl9m1o_U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حديث",
    "question": "حديث الألباني عن طباعة كتابه صحيح سنن ابن ماجه وضعيف سنن ابن ماجه",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H9Qy8Dc-LNA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تلقين الميت بعد دفنه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gL8U6ZnZfI0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاحتفال بالمولد النبوي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/azNyqEaI3sA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الألباني",
    "question": "الألباني يتكلم باللغة الألبانية في لقاء مع إخوة من يوغسلافيا وألبانيا",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/i0pygy3xmuM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إلقاء السلام عند حضور المجلس وعند الانصراف منه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dTQ8T8_ATfc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عنعنة ابن الزبير ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QMcE1scChzU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (فِراشٌ لِلرَّجُلِ، وَفِراشٌ لاِمْرَأَتِهِ، والثّالِثُ لِلضَّيْفِ، والرّابِعُ لِلشَّيْطانِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7pRRQJyuKGE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جلسة الاستراحة التي تكون بعد السجدة الثانية وقبل القيام ؟ وماذا يفعل المأموم إذا لم يجلس الإمام جلسة الاستراحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_62gzM4QlrE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير النسيان في قوله تعالى: { قَالَ كَذَٰلِكَ أَتَتْكَ آيَاتُنَا فَنَسِيتَهَا وَكَذَٰلِكَ الْيَوْمَ تُنسَىٰ} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X1l2Tly-qYs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت وضع اليدين على الصدر بعد الرفع من الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CIRnN4cMlt0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اذاعة كل من الصلاة والاقامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1r8cG1-g3R8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إطال الثوب إلى الكعبين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kfMe_2lida8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حضور المساجد لمن أكل ثوماً أو بصلاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oa6rWAO8m5A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف سداد الديون عند تغيُّر قيمة العملة النقدية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9v1Sunr4xp0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أرجوزة",
    "question": "أرجوزة في حكم شرب الدخان",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4Le2KE1XYv8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "صلاة",
    "question": "صلاة الإمام الألباني _ رحمه الله _",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EFNSLgpyyl0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفَرق بين الفقيه والمتفقه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h1YF6Vkdh5Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجماعة في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/a-71edxa6wY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (لا ضَرر ولا ضِرار) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AV4WxFNdPuA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يقول المأموم (آمين) ؟ وما معنى قوله عليه الصلاة والسلام: (إِذا أمَّنَ الإمامُ، فأمِّنُوا) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8gVhDLhoy_M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الحكمة في اخراج آكل الثوم والبصل من المسجد إلى البقيع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IUzHOI_ppv4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شرب الحشيش المخدّر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mLmEM7CGIBE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما فرق بين الإسبال للخُيَلاء وبين الإسبال لغير الخُيَلاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5c4HY8VnrZU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شرب الدخان والحشيش ؟ وما هي الأدلة التي تدل على تحريمهما ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EPpLpf4zQfg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (من يردِ اللَّهُ بِهِ خيرًا يفقِّهْهُ في الدِّينِ) ؟ وما الفَرق بين الفقيه والمتفقه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/K0bJVi15Gy0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين العقيدة والإيمان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZlctKpP1bi4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الطلاق في حالة الغضب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NAQuvxgneok?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قوله _ تعالى _: {وجعلنا من الماء كل شئ حي} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fJSQlamct9s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بقاء امرأة مع زوج يصلي ولكنه يتعاطى المخدرات، ويعدها بترك هذه المخدرات بتدرج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_vpAsgvxwF8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المرأة التي إذا صلت تحجبت وإذا خرجت تبرجت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/m3yGw9QLJDo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة التسابيح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qf8utn0LDgc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاقتداء بالمقتدي في الصلاة ؟ وما حكم الجماعة الثانية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/czSQlnmsD1s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اقتصار الإمام على قراءة أية السجدة دون السورة كلها في صلاة الفجر يوم الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cDnGX4tkKF0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم النقص والزيادة والتقديم والتأخير والتغيير في الأذكار المأثورة عن النبي صلى الله عليه وسلم؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5-vL9Zodaos?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المنفرد خلف الصف ؟ وماذا يفعل من لم يجد في الصف متسعاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gdLyDCJzwiA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تصفيف الشعر للنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fwUMt9dw-Y4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة الفاتحة للمأموم في الصلاة الجهرية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/C4Kpn0sPd60?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رفع الإمام صوته بالبكاء في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-cDksUESSWc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة من لم يقرأ سورة الفاتحة ؟ وهل من أدرك الركوع أدرك الركعة من الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oMg6BDHCkDM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم متابعة إمام خالف السنة في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g-h15xiMeUw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GszTLhTxbcM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما ضابط ركن الإطمئنان للمصلي في الصلاة ؟ وما الذِّكر الذي بين السجدتين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/oIduoiBqr5Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين (أقيموا الصلاة) وبين (صلوا) ؟ وما حكم صلاة الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g5_OlpdnNIY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث المسيء صلاتَه ؟ وما هي صفة صلاة النبي صلى الله عليه وآله وسلم؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/q_I2u35oZjI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة صلاة العاجز عن القيام ؟ وهل يسقط ركن الركوع والسجود والجلسة بين السجدتين إذا عجز  المصلي عن القيام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ydowC4zUFAE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم خياطة الملابس التي لا تتوفر فيها شروط اللباس الشرعي ؟ وما الضوابط في اللباس الشرعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_SVczuCrW6A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي مراتب تغيير المنكر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3lKDAVamgqo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي مراتب تغيير المنكر ؟ وما هي صفة صلاة النبي صلى الله عليه وسلم  الوارد في حديث المسيء صلاتَه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lu1DHGcN4Eg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (اتقوا البرد فإنه قتل أخاكم أبا الدرداء) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gt2H6Xoo_QQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج بابنة العم إذا كان الزوج رضع من أم عمه هذا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iahofDPub1M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب لجوء المتمذهب المتعصب لمذهبه إلى قول خارج مذهبه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tXUkoQdektk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل في المصانع التي تصنع الملابس الغير الشرعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/01K8l3hsJ-4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الفصل المذكور في حديث (إذا صَلَّيْتَ الجُمُعَةَ، فلا تَصِلْها بصَلاةٍ حتّى تَكَلَّمَ، أَوْ تَخْرُجَ) هل هو خاص بصلاة الجمعة فقط، أم أنه عام يشمل جميع الصلوات أيضاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ly18kMO7ZJE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إقامة الصلاة قبل مجيء الإمام الراتب ؟ وما حكم إقامة جماعتين في المسجد في وقت واحد ؟ وبأي الجماعتين يأتم المأموم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/i92BEmztLac?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من تعلم لغة قوم فقد أمن شرهم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4elvWOO_U88?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الأجر المترتب لمن أفشى السلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/il-0Ew0TfgE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تقليد إحدى المذاهب الأربعة ؟ وما حكم التمذهب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/itAWhtfDtnI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (مَن سَنَّ في الإسْلَامِ سُنَّةً حَسَنَةً)، وبين حديث (وكلَّ مُحدَثةٍ بدعةٌ) ؟ وهل معنى (مَن سَنَّ) أي (من ابتدع) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4JLTNJiD9mQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الجنة والنار تفنيان ؟ وما صحة ما نُقل عن شيخ الإسلام ابن تيميَّة وتلميذه ابن القيم _ رحمهم الله _ في هذه المسألة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iJe708Eclgs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة قول الصحابة رضي الله عنهم في شعرهم (ومحمداه) ؟ وهل هذا يعد من الاستغاثة بغير الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Z-9U1DF4vqM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول (ليس لي غير الله وأنت) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H3r8UgoEmVE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زيارة قبور الأنبياء والصالحين من أجل التبرك أو الاستغاثة ؟ وما حكم الحلف بغير الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DGN7wMP8rWo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الغلو في الأولياء والصالحين ؟ وما أقسام التوحيد عند أهل العلم ؟ وهل هناك فرق بين الإله وبين الرَّب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8WO10cHid5M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي حقيقة تسمية النجديين بالوهَّابيين ؟ وهل يوجد من يقول عن نفسه بأنه وهَّابي ؟ وما هي المسائل التي يختلف فيها النجديين عن سائر الأمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sgg3Qz6lZ4M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التمذهب بمذهب معين ؟ وما الفرق بين التمذهب والتقليد ؟ وما سبب إختلاف أئمة المذاهب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/V-VTGXsa-3E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب تحقيق الشيخ الألباني لكتاب (إحياء علوم الدين) للغزالي في بداية طلبه للعلم ؟ وما هي المآخذ على هذا الكتاب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/M91QEzpyK1w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا تعني الصوفيَّة بالنسبة لرجل كان على منهج صحيح مثل عبد القادر الجيلاني _ رحمه الله _ ؟ وهل الصوفيَّة اليوم على منهج الشيخ عبد القادر الجيلاني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RpBXn4zy7so?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة كتب من عُرف عنه أنه متصوف كالحارث المحاسبي ؟ وما هي نصيحة الإمام أحمد للذي كان يحضر دروس الحارث المحاسبي ؟ وما سبب تحقيق الشيخ الألباني لكتاب (إحياء علوم الدين) للغزالي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/paH7Gl3GgGY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القصر والجمع للمسافر المتنقل من بلد إلى آخر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CYqAfZckibw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذِّكر الجماعي ؟ وما حكم (الحَضْرَة) الصوفيَّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/brVrfBxzYgw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هما الحديثان الضعيفان الذي رواه البخاري في صحيحه ؟ وما سبب ضعفهما ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UUYRQ2eyKG4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل عقيدة وحدة الوجود التي عند الصوفيَّة مقتبسة من عقائد النصارى ؟ وما الفرق بين عقيدة وحدة الوجود، وعقيدة الحلول والاتحاد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sevqHq_VYOw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين حِكْمَة الحكم وبين عِلَّة الحكم ؟ وما معنى قول الأصوليين: (الحكم يدور مع علته وجوداً وعدماً، فإذا زالت العِلَّة؛ زال الحكم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dy4twvpX5Vg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مخالفة منهج القرون المفضلة ؟ وهل يجوز للعامي تقويم من يخالف هذا المنهج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZCRP-VCyahU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصوفيَّة على درجة واحدة ؟ وما هي عقائدهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LP72bzqTmpk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أقصى مدة للقصر في السفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9KGtDR_M0dA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولك في علماء زماننا الذين يفتون بفتاوى تخالف النصوص الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/INX8Zh9Pm6w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يأخذ الطالب المسافر للدراسة برخص السفر طوال مدته الدراسية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vTB3R40_xlE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل بالحديث الضعيف في فضائل الأعمال ؟ وهل إذا تعدد طرق الحديث الضعيف يتقوى ليصل إلى درجة الحسن أو الصحيح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JdVY5BsV0ek?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يمكن إصلاح الناس ودعوتهم إلى الدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lARc42nGAyI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل في الإجماع ناسخ ومنسوخ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zLeitwu8ogM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين ابن العربي وبين ابن عربي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pPKjEeq2gHw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما السبيل لمعرفة الإجماع في مسألة ما ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uHNGMxuuOpM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مخالفة الأئمة الأربعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iykrXvHVAbs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الطلاق ثلاثاً في مجلس واحد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/M_sPsfG4U-8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سجدة التلاوة ؟ وما حكم اجتهاد عمر رضي الله عنه في عدم سجوده لسجدة التلاوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OP2uQx-2tuY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب إتمام عثمان رضي الله عنه الصلاة في السفر مع أن السنة القصر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B6_7UA0dbdo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى الإجماع ؟ وما هو أقسامه ؟ وما حكم من خالف الإجماع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ilpe29j6wXs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الرّد على كُلٍّ من الشيوعيين والماديين والدهريين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tD6J-BId7bw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مناظرة الملاحدة والفلاسفة ؟ ومن هو المؤهل لمناظرتهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b_katmQFcSo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل القول أن الله _ عز وجل _ في جهة يستلزم منه التجسيم والتحديد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/orFNpOBxevg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي عقيدة الجهميَّة ؟ وهل لهذه الفرقة وجود في زماننا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j4Xj9g2uZlA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب انكار الفرق المخالفة الجهة لله _ سبحانه تعالى _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xWNdI6pHsuo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل مشايخ الأزهر يدرّسون الطلاب في مناهجهم الدراسية أن العقيدة لا تثبت إلا بالحديث المتواتر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/H0gNvmGhTGA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تنزُّلُ المناظِر لمصطلحات المخالف الخاطئة من أجل مصلحة راجحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zgyry9_8x3g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين التعطيل والنفي في أسماء الله _ سبحانه وتعالى _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vq3z7YLbgiQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي قصة الألباني مع النصراني الذي أقرّ بفطرته عُلُوّ الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7Sp2LRYe_GE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجماعة لمن لم يسمع النداء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zA3sNO3EMOA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البنك الاسلامي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uZrpipZbvaE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث الجارية ؟ وما معنى التَّطَيُّر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qKLUUfp6GnM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قول الله _ تعالى _: {وَكَانَ عَرْشُهُ عَلَى الْمَاءِ} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/61IpjfMr31w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصوفيَّة على مرتبة واحدة ؟ وما هي عقيدة وحدة الوجود، وعقيدة الحُلول والاتحاد التي تعتقدها الصوفيَّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/a6dPmVrDUQM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تغيير الأسماء يغير الحكم ؟ وهل من مقاصد الشريعة تهذيب الألفاظ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6VzXKaVCM3Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القول (الله موجود في كل مكان) قاصداً أن (الله موجود في كل مكان بعلمه) ؟ وما هي الأدلة التي تثبت علو الله _ عز وجل _ وأنه فوق العرش ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sOQs3Qmx6wI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي قصة مناظر شيخ الإسلام ابن تيميَّة مع الذين ينكرون فوقيَّة الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fG5EfeMHKRw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل في بحث فرص العمل للناس مقابل مبلغ معين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3CNM1KLxHNQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زكاة مزارع الدجاج والبيض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RcS6WNNbMLI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم فسخ عقد البيع بعد دفع نصف الثمن والافتراق ؟ ولمن يكون الأحقيّة في مطالبة بقية الثمن إذا تم فسخ العقد؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/96TRBbGjWgg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xmO93zJWx-M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fcMu2KEfSVc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الأمور التي إذا فعلها الحاج تترتب عليه دماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8ExHNaxyILc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رمى الجمار من وراء العَقَبَة في الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9D0OD1wMMxo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هم الأرحام الذين يجب صلتهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/li8OUJepn0o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القرض الذي يشترط فيه المقرِض زيادة على كل سلعة يشتريها المقرَض سواء ربح أو خسر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nA8_YGlid4g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب الحملة العدائية ضد الإمام الألباني في الأردن ؟ وما هو الرد على كتاب (ويلك آمن) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7gb4Xc_6ofw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة التراويح في ليلة ترقب هلال شوال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JYSKc4365oI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي فضيلة صيام الست من شوال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OWz0xDwc-0Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد دليل على وضع اليدين على الصدر في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dzrILfLo2I8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة دعوة (إن الإجماع قام بالاحتجاج بالمرسل من التابعين) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nHTeNwSDU9U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يزداد فضيلة صيام الست من شوال يومي الاثنين والخميس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QAgSLavwvGg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة قول الحافظ ابن حجر _ رحمه الله _ بأن أقارب الأم يدخلون في الأرحام الواجب صلتهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ubehAtxz8EI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تكفير من يتَّبع الفرق الضالة كالمعتزلة والأشاعرة والشيعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AMd3SW6WLf4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كل من يُشهِر استعداده لمجالسة العلماء لأجل المناقشة في مسألة ما؛ يدل على اجتهاده وبذل وسعه في هذه المسألة ؟ وما هي قصة مناظرة الألباني مع عبد الله الهرري ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/u-Vgfb8eBWA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل في بحث فرض العمل للناس في الفنادق والخدمات العامة مقابل مبلغ معين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NaT6u0RRY4Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إظهار الزينة من الذهب أو الفضة بالنسبة للنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/R9PJc39deU8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل توجد نصوص في تحديد سن الأضاحي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WYI99cx-32g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ذبح الأضحية دون السن الواجب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JtwM8eZJyuY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ذبح العقيقة من شاة عمرها دون الستة أشهر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gERXuyDhaXI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو السن الواجب مراعاته في الأضحية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uyM8eWBVkWg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الأمور التي تلزم المتوفى عنها زوجها أثناء الإحداد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/d1lW98pqLFc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حديث (أَقْرَبُ ما يَكونُ العَبْدُ مِن رَبِّهِ، وهو ساجِدٌ) فيه دلالة على القُرب من الله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/W33gahhgj3A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي نصيحتكم لطالب العلم المبتدئ ؟ وبماذا يبدأ في بداية طلبه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8CLfkMNSuPE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الأسباب التي تجيز للمسلم هجر أخيه المسلم ؟ وما هي حدود الهجر ومدة الهجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dWDVBzLvGNc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث الأضحية الذي فيه الراوي عيسى ؟ ومتى يبلغ الطالب إلى درجة معرفة الرواة في علم مصطلح الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mdMC1gxwO98?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث الرَّجَبِيَّة (على أهلِ كلِّ بيتٍ أنْ يذبَحوا شاةً فِي كُلِّ رجبٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QjmFgwAwzL8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل للفرق المنحرفة مراجع معتمدة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Xxs2VTXuoQE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولكم في من يقول أنكم لا تحثون الناس على حفظ القرآن الكريم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h2RDO-EiZF8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى القُرب الوارد في حديث (وإنْ تَقَرَّبَ مِنِّي شِبْرًا، تَقَرَّبْتُ إلَيْهِ ذِراعًا) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FINH3lkpkCQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من حافظ عليها كانتْ له نورًا وبرهانًا ونجاةً يومَ القيامةِ، ومن لم يحافظْ عليها لم يكن له نورٌ ولا برهانٌ ولا نجاةٌ وحُشر يومَ القيامةِ مع فرعونَ وهامانَ وقارونَ وأبيِّ بنِ خلفٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DmlP_DSN63A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الملاحظات التي يجب أن يتنبه لها طالب العلم عند قرأته لمتن الطحاوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ipkROnM3RyA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير قوله _ تعالى _: ﴿كُلُّ مَن عَلَيهَا فَان، وَيَبقَىٰ وَجهُ رَبِّكَ ذُو ٱلجَلَٰلِ وَٱلإِكرَامِ﴾ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7xaE2XLm9f8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من قال صبيحةَ الجمعةِ قبل صلاةِ الغداةِ أستغفرُ اللهَ الَّذي لا إلهَ إلّا هو الحيُّ القيُّومُ وأتوبُ إليه ثلاثَ مرّاتٍ إلّا غُفر له ولو كانت يعني ذنوبَه مثلَ زبدِ البحرِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ho-Bi15PI4k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اختلاط المرأة مع ضيوف زوجها مع التزام بالآداب الشرعية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mNQJyjxLKpE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قوله تعالى: {يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْۚ} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QPgnyMtZ3pM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل في قوله _ تعالى _: ﴿وَإِذَا سَأَلَكَ عِبَادِي عَنِّي فَإِنِّي قَرِيبٌ﴾ إثبات صفة القُرب ؟ وما معنى القُرب الوارد في حديث (أَقْرَبُ ما يَكونُ العَبْدُ مِن رَبِّهِ وهو ساجِدٌ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uDArbI3r3zo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يكون الجهاد فرض عين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wsqedFT-qP4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة رواية (فتؤذِي المصلِّين) في حديث (يا أيها الناسُ كلُّكم يُناجي ربّه فلا يجهرْ بعضُكم على بعضٍ بالقراءةِ فتُؤذُوا المؤمنين) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/umJvuYS3xg0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صنع حلويات الكفار يعد من التشبه بهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RwKEzQ1NAxU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي ضوابط التشبه بالكفار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BqH3SVSxmmI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شراء أسهم الشركات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/q2xGY5wDHdI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مس المصحف بغير وضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/N77aTBDup9o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رفع الصوت بالذكر بعد الصلاة ؟ وما حكمه إذا كان من أجل التعليم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VIhL0ESHx7Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الحمد بعد العطاس في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8k8ClzX2khE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/98KPqB31dsE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأجير محل لمن يريد أن يعمل فيها المحرمات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4VpUA2LCZVA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ترك المسجد القريب والذهاب إلى مسجد آخر بسبب أن المسجد القريب لا يجمع فيه الصلوات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QCQ-dMtZbxQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم لتذكر الشيء المنسي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lZaSzEJBdQI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة الحجاب الشرعي للمرأة ؟ وكيف يتعامل الزوج مع زوجته الناشزة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KtfIElgLnB0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تغيّر ألفاظ النصوص في الباب الواحد يؤثر في حجيّة النص؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8Vhx-sOImc0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ترك متابعة الإمام في الجمع بين الصلاتين بترك الصلاة الثانية معه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hFPkuiy0v0w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استحضار نية الجمع قبل الشروع في الصلاة الأولى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jIUrp3dI_8Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة التناجي المنهي عنه المذكور في حديث (إذا كانُوا ثَلاثَةٌ، فلا يَتَناجى اثْنانِ دُونَ الثّالِثِ) ؟ وما صحة زيادة (إلا بإذنِه فإنَّ ذلك يُحزنُه) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QFjZh7T7LCE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين الآيات التي تخبر أن الله _ عز وجل _ أرسل رسله لجميع الأمم، وبين الأحاديث التي تخبر عن أهل الفترة الذين لم تبلغهم الرسالة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ygrfS7oVbSo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هم أهل الفترة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/E9qEF7f5zQY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد إرسال إبراهيم _ عليه السلام _ إلى قومه حُجَّةٌ على العرب في جزيرة العرب ؟ وكيف تقوم الحُجَّةُ على الخلق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yptZjnIwpDg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من الذي يؤم الجماعة الثانية التي وردت صفتها في حديث (من يتصَدّق على هذا) ؟ ومتى يجوز الجماعة الثانية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qg77mGWIIrI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (الناسُ شركاءُ في ثلاثٍ في الماءِ والكلأِ والنارِ) ؟ وما شرح هذا الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dRZ8w7yA26I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة على قطعة من إنسان وجدت في فلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SntyW5j6vC0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم حلق اللحية طاعة للوالدين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zPF0KTaOKfQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم سرقة المياه التي توفرها الدولة لمواطنيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dpGPkyV9rpo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى كلمة (المباشرة) شرعا ًإذا اطلقت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/kNoQzuJiU40?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة الجنازة على الغائب المجهول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wN6mgefp-Os?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المباشرة من فوق حائل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DtLyPQybGgM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الكلام لمن كان مقبلا إلى المسجد والإمام يخطب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MFEPNdRyLd8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن أن نستدل بحديث (كانَ رسولُ اللَّهِ يُكَبِّرُ في كلِّ خفضٍ ورفعٍ) في التكبير لسجدة التلاوة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2Vqa6w8uryw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز سرقة المياه التي توفرها الدولة لمواطنيها بحجة أن دولة تظلمهم، ومن الذي يقدّر الظلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gdaH5qdj_hw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إقامة صلاة جماعة ثانية في المسجد لمجموعة فاتتهم الجماعة الأولى ؟ وهل يجوز لهم الجمع بين الصلاتين إذا توفرت شروطها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XoIoMtS3IaM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى يجوز التوكيل في رمي الجمرات ؟ وهل يجوز للموكل أن يطوف طواف الإفاضة في وقت رمي الحجاج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RTfXrPH0Hps?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يتوضأ من له ثلاثة أرجلٍ خِلقةً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FNUjQlIEiyM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قتل المولود المشوّه خِلقةً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gYj2i_sP2N4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت في الأحاديث أن الرسول صلى الله عليه وسلم باشر أهله في نهار رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3xc6-sk9uk4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تسمية بالمولود بــ (أَوَّاب) أو (تَسْنيم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O1e_YOpKtek?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج من توأم ملتصقتين لهما رجلين فقط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4V3QRyXFO0A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السعي بين الصفا والمروة قبل أداء طواف الإفاضة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/e4lMNmVAYSY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف تقدر أوقات الصلاة في الأماكن التي يطول فيها الليل أو النهار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/b5lg15SLF54?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم قام بالذكر الجماعي مع أصحابه بعد رجوعه من احدى غزواته وأنكر عليهم معاوية رضي الله عنه ذلك؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Fa1KyfxD9x0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الذِّكر على الطريقة الصوفية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gdJvSG-6gPo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عقد الزواج بغير اللغة العربية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hiWO9MORquI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اليمين بغير اللغة العربية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/p1TCHKGPXFU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب أن يكون مصلى العيد خارج البلد ؟ وما حكم إقامتها في ملاعب كرة القدم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EZHvW6H-BO8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (واللَّهِ إنِّي لأعلَمُ النّاسِ بوقتِ هذِهِ الصَّلاةِ، صلاةِ العِشاءِ الآخرةِ كانَ رسولُ اللَّهِ يصلِّيها لسُقوطِ القمرِ لثالثَه)، وما وقت صلاة العشاء في البلاد التي يطول فيها الليل أو يقصر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/izBAp5Ueero?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة الحديث (رأيتُ ربِّي تعالى في صورةِ شابٍّ أمرَدٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LKs3vtNHXR0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المواد المطهرة التي تحتوي على الكحول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2cnPoVN92ws?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل أموات المسلمين يصلّون في قبورهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nBUMU5eoEzQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اللحوم المستوردة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qjWlPlYfON8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عنعنة الإمام الحسن البصري - رحمه الله - عن غير الصحابي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zOBFQ1eKNAI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صلاة الفجر في مزدلفة ركن من أركان الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AbIeAolYuOQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستعانة بالكفار في مصلحة المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DlfZvi3C618?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رؤية الله _ عز وجل _ في المنام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v4w_8GK0bgE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رواية المبتدع في علم مصطلح الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Nffu47Onezw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز التسمية بـ (الطبيب) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PBYDp2OuGrQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الحد الفاصل بين الإسلام والكفر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v8HI7CcpWwM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بقول النبي صلى الله عليه وسلم: (حافِظْ على العصرينِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QKY2bud6DgM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل رواية البخاري عن عمران بن حطان يدل على أن عمران ليس خارجياً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4LjnyXyOxnE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم صلى على رأس المنافقين عبد الله بن أبي بن سلول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hRfBOadI7S0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "نصيحة",
    "question": "نصيحة الألباني للنساء المترجلات.",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/J0KM3UQOQqY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد في الإسلام شركات مساهمة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zl-0i_gegCM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هي رابعة العدوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Jpk4PSil9rs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو الصيام الذي يقضى عن الميت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B600EmQp4uI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الوصال في الصيام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_SrZKlfT-0E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أخذ مال الربا للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_lLQS90p2P4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "فائدة",
    "question": "فائدة من الألباني في حساب وقت غياب قرص الشمس عند الغروب، وبيان الفائدة من ذلك.",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1LoS_r6vA4g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماحكم",
    "question": "ماحكم تكرر الجماع في نهار رمضان في اليوم الواحد ؟ وما حكم إذا تكرر ذلك أكثر من يوم في رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4Ed1c7RVFPY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من أفطر عامداً متعمداً في نهار رمضان؟ وهل ينفعه صيام التطوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/I-T89r1E_BQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى (لا يدخلن الجنة) الذي ورد في حديث الكاسيات العاريات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iixYf2vNYuU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب على الزوجة كفارة الجماع في نهار رمضان إذا كانت مطاوعة لزوجها في الجماع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eHQPFsBA4pM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نرجح بين أقوال العلماء؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2faXumajkKU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الشراء بالتقسيط ؟ وما حكم أخذ مال الربا للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sIpUNUJWPA0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تسقط كفارة الجماع في نهار رمضان عمن عجز عنها ثم غدا مستطيعا؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mr2H-HUlCWk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل على من جامع في نهار رمضان عليه قضاء ذلك اليوم بالإضافة إلى الكفارة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ct4u4PYke08?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في البنك الإسلامي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_TvC8GTSSGU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إعتزال الناس لعدم الصبر على أذاهم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/05oMF1-0-iY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة خلف من يعتقد أن الرسول صلى الله عليه وسلم يعلم الغيب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Qfkr5-C1OOc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة قول أن عدم مخالطة الإمام مالك للناس بسبب مرض أو بسبب التحجير عليه من قبل الحاكم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/d67viW9Z-NQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العُزلة ؟ وهل ثبت شيءٌ في ذلك عن الصحابة والتابعين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AdQr12ygioU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نقل الأعضاء بعد التحقق من موت الإنسان للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4rqvEA9Bbbw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التبرع بأعضاء الميت عند الضرورة ؟ وما حكم إيقاف الأجهزة الطبية عن المريض لتحقيق موته بناءاً على النظريات العلمية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_SOfpo0n4q8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من فاتته صلاة المغرب، وقد أقيمت صلاة العشاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S9X_8GB6XcI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من السُّنة تغيير المكان في السنن القبلية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8yf1ZQAD59w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تحية المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h8D1XtXWzAU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قضاء الصلاة الفائتة في وقت النهي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rvDrPFwdbRA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المال المكتسب من الربا بعد التوبة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VLeLAwu9Wds?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نقل الدم ؟ وما حكم ثمن الدم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zD8NTffDUQo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإعتماد على الحساب الفلكي في دخول الشهر وخروجه ؟ وما حكم إثبات الأحكام الشرعية بالنظريات العلمية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Z1oqfQsp5Bk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يقدّر الصلاة والصيام في البلاد التي يطول فيها النهار أو الليل أياماً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HytGY29Pz7o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (رجعنا من الجهاد الأصغر إلى الجهاد الأكبر) ؟ وهل معناه صحيح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1dP0hpl5s8c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إعادة الصلاة في البيت جماعة مع الأهل بعد العودة من أداءها في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-dbtJQAV9gA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جلوس المرأة مع اخوة زوجها بوجود زوجها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dUf-LnOyziE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التجارة في العملات والصرافة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ioZZyu5YoAw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من السُّنة التعارف بين الاخوان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FrGUQOXYD_Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إنشاد المرأة للشعر أمام الأجانب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TmrBNVkPHNo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدَّين الميت ؟ وما حكم الديَّن الحي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/31qS8WnVXPI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التبرع بالأعضاء ؟ وما حكم إيقاف الأجهزة الطبية عن المريض لتحقيق موته بناءاً على النظريات العلمية ؟ وما حكم التبرع بالدم ؟ وما حكم ثمنه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Jycd1f499Es?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل في المؤسسات التي تتعامل مع البنوك الربوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WQx_yFS84lM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل مؤاخاة النبي صلى الله عليه و سلم بين أصحابه مؤقتة بعصر النبوة أم متعدية؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xbXDqQWfIhI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاكتتاب في المعاملات التجارية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/z-beRdM14Ps?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "رجل",
    "question": "رجل رأى انحرافاً في امرأته فحلف بالطلاق إن عادت إلى ذلك فعادت المرأة فهل يقع الطلاق أم عليه كفارة يمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mGXsu278bN8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يمكن الربط بين الحركات الإسلامية في الوطن العربي والإسلامي",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LED7YdnyO50?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل كان للغزالي دور في تحريف النصوص، أم أن التحريف جاء بعده ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_3zBYxVod5w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التجارة بالعملات الورقية والأسهم التجارية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/O6OanvTHKRY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من طلق زوجته في حال الغضب ؟ وما حكم طلاق الْمُكرَه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pPOxcYRTgFU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة قول أنكم منعتم من الدخول إلى الأردن في الستينات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rCKV0Fd8U0s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يشترط للعقيقة سن معينة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gWp-YA2qTYs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأمر الوارد في حديث ( تسحروا فإن في السحور بركة) يفيد الوجوب ؟ وما حكم المواصلة في الصيام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x4HuWu2JeKI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استخدام الذهب أو البلاتين في معالجة المريض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/m9xvkcsh9FY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4GWqDdXhFqk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العقيقة بالماعز ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MtrlW1nzgJ8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هو الشيخ الألباني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8zTE1v-YXKM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أكل الأولاد من أموال والدهم التي هي مختلطة بالحرام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S1ZMPzIuvRQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (لا تسافر المرأة مسيرة بريد إلا مع ذي محرم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SRIedhbvdVw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما سبب عدم قول صلى الله عليه وسلم (من يضلله) بدلا من (ومن يضلل) في حديث خطبة الحاجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5E7LOwJ4vAo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف يتم تحديد مسيرة يوم وليلة المذكور في حديث (لا تُسافرُ امرَأةٌ مسيرةَ يومٍ وليلَةٍ، إلّا ومعَها ذو مَحرَمٍ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-God035CiWY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الطريقة الصوفيَّة ؟ وهل طرق الصوفيَّة جميعها لها نفس الحكم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iNXSHFYZ7II?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (وللأنبياء على العلماء فضل درجتين، وللعلماء على الشهداء فضل درجة) ؟ وما فضل طلب العلم الشرعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OLLPgXqBTv8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأخير صلاة الجماعة إلى حين الانتهاء من الإفطار بسبب ضيق وقت الإستراحة الذي تفرضه الشركة على عمالها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5A9WyAnf7qw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل في بيع أشرطة الفيديو والكاسيت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-zI-tb2nNGc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ضرب الدُّف للرجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g6J-9mMO_Kw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الغناء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eyyKRLcDlo4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صيام المسافر في رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ygt_6o7cOS8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل رد السلام فرض كفاية بحيث إذا قام به البعض سقط عن الآخرين ؟ وهل يجوز رد السلام أثناء الصلاة إشارة باليد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Mp1Wxsw145c?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا أرضعت امرأة أخاها فهل يجوز لابنها أن يتزوج من ابنة أخيها الذي رضع منها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JN9xHcbgfI4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي نوع الشفاعة التي يشفعها الطفل لوالده إذا عقَّ عنه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yYUEbvY51Pk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى كلمة (الموءودةُ) في حديث (الوائدةُ والموءودةُ في النارِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bPPylM7P5v8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إبرار القسم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dVosw4nEjx0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل التفسير العلمي من التفاسير المعتبرة شرعاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mnMvqf1jPmw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي طريقة الأذان الصحيحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QWkjxGvlmF4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أين",
    "question": "أين مكان الزوجة مع زوجها في الصلاة مؤتمة به ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PfT_X9xOrQ0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بقاء المسلم في عمل فيه اختلاط  بعد التزامه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wtJWxvGk6n0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل جعل الله لمسخ نسلاً وعقباً ؟ وما حكم تأويل أحاديث المسخ على أنه مجازي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0veQRlW0UN4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من يسرق مقالات وكتب وجهود غيره فينسبها لنفسه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vsmAJ_2SuEA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مطالبة الأراضي التي فتحت في صدر الإسلام من أصحابها وردها إلى بيت مال المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7du74Cy-lDk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز لأحد المتعاقدين أن يختص بشرط له في العقد دون الآخرين، كأحقية  الانسحاب من العقد متى شاء؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/N0q8uYahxlw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم منع الزوج زوجته من الذهاب الى المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CukfcZyVZoE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تجويد الأذان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/iVok-kwS_KI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الأراضي التي فتحت في صدر الإسلام تعتبر من بيت مال المسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TmhBCiIkkKc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زكاة حلي المرأة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sIpFip05itQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الفائدة التي يأخذها البنك مقابل الكفالة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KjnGxP5ClK4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إنشاد القصائد الدينية داخل المسجد في الأفراح والمناسبات الدينية بصوت مرتفع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KUtzEQ3_i_E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تنازل البائع عن جزء من المال المقسط إذا دفع المشتري باقي الجزء مرة واحدة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x80gsfUEVjw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "شخص",
    "question": "شخص يستأجر محل بـ 60 دينار شهرياً، وله 1400 دينار على المؤجر، وعندما حان وقت السداد، عرض عليه المؤجر أنه سيجعل أجرة المحل 50 دينار لمدة 28 شهر بشرط أن يتنازل عن هذا المبلغ، فما حكم هذه الصورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Dd7-5OknmCY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال ما مسته النار في بناء القبور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zllek-cQNbM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع المال في البنك في صندوق الأمانات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X-ckcNJOucI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مس المسجِّل والخطيب يخطب على المنبر؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h3u9RGMwmpA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل الصحابة كلهم عدول ؟ وما الرد على من يطعن في الصحابة بحديث (أن من أصحابي اثنى عشر منافقاً) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4TynhI0_W9Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الغرامات التي تضاف على الأقساط بسبب التأخر في الدفع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cJlUw5zDSoM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من اعتكف ليلة في سبيل الله باعد الله بينه وبين النار) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sq2t3OkComM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الكلام على الطعام ؟ وما صحة الحديث (تكلموا على طعامكم ولو بثمن أسلحتكم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PWlSwaNGmCQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو حكم التهرب من الرسوم الجمركية التي تفرضها الدولة على السلع التجارية؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NqBVuhvGrqE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على المأموم إذا رفع الإمام يديه في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wq7uODx31lM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القنوت في صلاة الفجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qu5eGNfDHu8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من بدأ بصيام كفارة الظهار في شعبان، ثم قطع صيامه بسبب دخول شهر رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WL1asD03fkk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الرَّد على مقولة الأشاعرة بأن قول النبي صلى الله عليه وسلم (أين الله) في حديث الجارية، تعني: (أين مكانة الله)؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jMCU-v9ep8g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المال الذي يأخذه المأذون من الدولة كراتب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4AMMTtzFA5w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في مسجد خاص بالمدرسة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PrEQ9aXpGHk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تطييب المساجد بالبخور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OlKrGV67sK8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العمل في حفر القبور في المقابر مقابل الأجرة ؟ وما حكم بناء مقبرة على السنة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bQ0Tq5p5OCs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من ينكار قراءةً من القراءات القرآنية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xVhJsACQR7U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي الطريقة النَّقشبنديَّة الصوفيَّة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bybLFFSPQQU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل حكم من ينكر حديثاً صحيحاً كمن ينكر آية من القرآن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/I2f9f3OGbUA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من ينكر حديثاً صحيحاً بسبب الشبهة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IugdnbzFl4k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من الذي يقيم الحُجَّة على الناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pAHU4sfrTG8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الأعمال التي  تُخرج صاحبها من الإسلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tH3CzNy0wZE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صور التلفاز تمنع دخول الملائكة البيت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wqfZmLnzuYE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نتمكن من تحديد أوقات الصلوات الخمس في العراء أو في الصحراء ؟ وما حكم الاستعانة بالتقويم في تحديد أوقات الصلوات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yrXlPAjp8g4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نتمكن من تحديد اتجاه القِبلة في العراء أو في  الصحراء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/B5xEctJK9c8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى ينصرف الإمام أو المأموم من صلاة الصبح أو المغرب إذا أراد أن يهلل عشراً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hfcbdBlV0_E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين قوله تعالى: ﴿حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَكُمُ ٱلخَيطُ ٱلأَبيَضُ مِنَ ٱلخَيطِ ٱلأَسوَدِ مِنَ ٱلفَجرِ﴾، وبين حديث (إذا سمع أحدكم النداء والإناء على يده فلا يدعه حتى يقضي حاجته) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DVUmi_MCVAA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "فائدة",
    "question": "فائدة من الألباني في كيفية تحديد الجهات الأربع في العراء أو في الصحراء.",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wfwoxfvErUY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة تقديم ربع ساعة على أذان الفجر للتأكد من دخول وقت الفجر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ceby7xRSvKE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة الألباني حول حديث (الْمُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِ كالْبُنْيانِ يَشُدُّ بَعْضُهُ بَعْضًا)، وحديث (اذهبوا فأنتم الطُّلَقاءُ).",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jO3dvd_ffPk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نشر الأفلام التي تخدم الدعوة إلى الله _ عز وجل _؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CYFw1jh_4Dg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التصوير من أجل التعليم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/N1dCke_-pMo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تصوير الأعضاء الداخلية للمخلوقات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/p1YXykp_dG0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من ينكر حديثاً صحيحاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LYLbSJaUp-E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تفسيق الناس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UvNdCIq9weU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إدخال التلفزيون إلى البيت ؟ وما حكم صور الفوتوغرافية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mUP6_shl4nM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (لا طاعةَ لِمخلُوقٍ في معصيةِ الخالِقِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FcQrjZ1hMmg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يترخص لسائق التكسي أو الفرَّان أن يفطرا في نهار رمضان بسبب المشقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UcVhjX_kol0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعدُّ إطلاق الأصوليين في كتبهم (الحاكم هو الله ولا حاكم إلا الله) من باب الإخبار ؟ وما هو الضابط في باب الإخبار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BIIhZK3UMAI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز التبرع بالأعضاء للمسلمين بناءً على قصة آدم عليه السلام الذي ورد فيه أنه أعطى من عمره لداود عليه السلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ig8939NIOuU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التيمم بضرب اليدين  على حجر أملس لا تراب عليه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/McrXq22Q-5g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل إعطاء آدم عليه السلام من عمره لداود عليه السلام  يعدُّ ضرراً على آدم بسبب تعجيل موته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Rf_ibDGJip0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة مقولة رجوع أبو حامد الغزالي إلى مذهب أهل السنة والجماعة في آخر عمره ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/M0niXsUVtWw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل أمرُ النبي صلى الله عليه وسلم بالزواج بذات الدين يشمل أمره الرجال والنساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lIYGPhXoFQ4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما شرح حديث (إذا أتاكم مَن ترضونَ خلقَهُ ودينَهُ فزوِّجوهُ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XY3aY8eCDfU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طاعة الأمير في معصية الله إذا كانت معصيته يترتب عليها عقاب؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/x6GU4hlGerM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التيمم بضرب اليدين على الجدار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9z4Y3ZN25Ao?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (فَإِذا سَبَقَ ماءُ الرَّجُلِ ماءَ المَرْأَةِ نَزَعَ الوَلَدَ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aCCBt0YPCJM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم جر الإزار أسفل الكعبين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VdiWc08rHEk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يمكن زواج الإنس من الجن ؟ وما حكم هذا الزواج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZwmfsVnMsQ8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هو الحمو المذكور في حديث (الحَمْوُ المَوْتُ)؟ ومن هم الذين يحرم دخولهم على النساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8POpkweBONU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين التصوير الفوتوغرافي وبين التصوير التلفزيوني ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lCqJ4HxnjUQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صح أثر التابعي الذي دعا الله على المنبر أن يرزقه زوجة صالحة من الجن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6izonzMnpSc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة الإرخاء الذي أمر به النبي صلى الله عليه وسلم أم سلمة في إرخاء ثوبها ذراعاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9oXLWyn5h4s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي زينة المرأة المسموح بها للزوج ؟ وما حكم وضع المكياج لأجل التنزّين للزوج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QptVNzcYweM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الدليل الشرعي على أولوية الحضانة عند افتراق الزوجين بالطلاق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/m-KJbgznPMw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من الأحق بحضانة الطفل عند افتراق الزوجين بالطلاق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Bath0rhjTKw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل هل الشيطان يشارك الرجل إذا نسي الذكر عند الجماع ؟ ومتى يقال هذا الذكر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wdQm3ZXVDeo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بحديث (من استطاع منكم أن ينفع أخيه فليفعل)، وبالآثار التي وردت في تضحيات الصحابة بأنفسهم حماية للرسول صلى الله عليه وسلم، على جواز التبرع بالأعضاء للمسلمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9ngmwk_UuLI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم غيبة الفاسق لأجل التحذير منه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7gpNWiXAiGU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قيام الرجل لإجلاس امرأة في الحافلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6BuYVyjKX90?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إفشاء السلام على المجاهر بالمعصية، وعلى من يتوسل بالأولياء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KKXtPV4qQ5Y?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإيثار بالمستحبات ؟ وما حكم قيام الصغير لإجلاس الكبير الضعيف في الحافلة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VjXwBYF729U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة من يقول أن السلفيين لا يحسنون التعامل كالجماعات الأخرى ؟ وما سبب ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Vsmowcl7Baw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التبرع بالدم ؟ وهل يجوز التبرع بالأعضاء قياساً على التبرع بالدم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/eqTO7dE9AVM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (إن الله ينفع بالرجل الصالح ولده وولد ولده) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/viKE0Viqgrk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بث فكر العُزلة بين المسلين في هذا الزمان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hlAhnEBuSVc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صح شيء في نهي الرجال من زيارة القبور ليلاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3VHvKK4Vlu4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم علاج الصرع بالقرآن الكريم ؟ وهل صح حديث في هذا الأمر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ghVg2-y2SNk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا على من طلق امرأته ثلاثاً في مجلس واحد ثم قال لها في نفس المجلس أنت علي محرمة مثل أمي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9JcWv7vh8xc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تشريح جثة المسلم لأخذ الأعضاء سواء كان حيا أو ميتا ؟ وهل يتأثر الكافر إذا وضع فيه قلب مسلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cc1xmFEinQU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صح حديث في التعوذ من الطاعون ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xm2vJPHbDNU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تشريح جثث الموتى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GrIfK87tUqY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وضع الحيون المحنّط في البيت كزينة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hG2vCofKj0g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل من الممكن رؤية الله _ سبحانه وتعالى _ في المنام وهل الحديث (رأيت البارحة ربي في أحسن صورة) يدل على إمكانية رؤيته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wThiKZ-CpjI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تحنيط الحيوانات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OVLsZfOzPaA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما رأيكم في قول ابن الصلاح أن ما في الصحيحين من الروايات التي فيها من الرواة الذين اختلطوا يُحمل على أنهم تلقوا هذه الروايات قبل الاختلاط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/owHDRE2e_II?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم وقوف المصلي الذي ذهب عقله في صفوف الرجال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QCcHc1dDXOM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم  طاعة العلماء في الأمور  الدنيوية ؟ وما هي الطاعة الواجبة التي ذكرت في القرآن؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/g3IA5dPjz5k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين حديث (لاعدوى ولا طيرة) وحديث (فر من المجذوم فرارك من الاسد) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IDnRvZlLAbg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المرأة باللباس الضيق ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/JSW9kMcGC3I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من هم أولي الأحلام والنُّهى الوارد في الحديث ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/tVWWnhLuOIQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تأخير الصبي إلى الصفوف الخلفية بعد إقامة الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SuGxd8KYt1g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة تراجع الألباني عن تحريم الذهب المحلق ؟ وما صحة مناقشة الشيخ ابن باز للألباني حول هذه الفتوى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yN-CwT5wcDI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المرأة مكشوفة القدمين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vd-68o95Xew?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اصطفاف الصبيان مع صفوف الرجال في الصلاة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ssG-9Mp7SbU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم فرقعة الأصابع في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-tmN36pts-g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة المرأة كاشفة القدمين لابسة الجورب الذي لا يشف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KoWJ_Xf5W1E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ستر العورة في الصلاة؟ وما حكم صلاة المرأة بغير لباس الصلاة؟ وما حكم كشف قدميها في الصلاة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/teIHxMykVuw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "موعظة",
    "question": "موعظة في فضل حسن الخلق.",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/advTPurGJ1I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين نهي النبي صلى الله عليه وسلم عن الشرب قائماً وبين أثر  ابن عمر (كنا نأكل ونشرب ونحن قيام)؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qhCwEHQteRg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلمة",
    "question": "كلمة من الشيخ الألباني في أهمية المحافظة على الأذكار الشرعية.",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v17x6lgN5eA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف الجمع بين نهي النبي صلى الله عليه وسلم عن الشرب قائماً وبين أثر علي أنه شَرِبَ قَائِمًا؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PUawjwhgH7A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة تراجع الألباني عن تحريم الصور الفوتوغرافية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3ChWyJwjZBM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المراد بـالزيادة في العمر في حديث (صلةُ الرحمِ تزيدُ في العمُرِ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bqbn1t93-go?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تخلف الإمام عن الصلاة الثانية حال جمعه بين الصلاتين جمع تقديم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QuK5v9ZfDtY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بدون إذن الإمام الراتب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/aip-HUhE-yw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بين الصلاتين للمنفرد ؟ وما حكم الجمع لمن فاتته الجمع بين الصلاتين مع الجماعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QiLmaoGqBTk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولكم في أثر ابن عمر ( كنا نأكل ونشرب ونحن قيام ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/r6BnPTE8mC0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أداء صلاة الوتر عقب الجمع بين المغرب والعشاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/3qB52i-vZl8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة جمع من المتنفلين خلف مفترض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WGpZsqPN2VI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الحكمة من تشريع الجمع بين الصلاتين بعذر المطر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9ejC7JdPr5U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل توسل الصحابي بذات النبي _ صلى الله عليه وسلم _ أم بدعائه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WJcqLsT_w58?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجوز الكلام بين خطبتي الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L8Rezm1y5gU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل خلع الخفين بعد المسح عليهما ينقض الوضوء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/f9QAcj3RVHc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما أجر الصبر على البلاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ibJn8vhifoM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من أخبر أنه رأى ربه _ عز وجل _ في المنام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/c55-PwHfge8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يشترط استحضار النية قبل الصلاة الأولى عند الجمع بين الصلاتين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DImN-SBMXuM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال على نقض الوضوء عند خلع الخفين بالأمر بعدم النزع إلا في المدة المحددة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ky5yEk3ibYM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى حديث (أتاني ربي في أحسن صورة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NXOZKyY96qg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المسح على الجوارب الرقيقة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Z6lopEjEt5o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم العودة إلى ذي الحليفة لتكرار العمرة في سفر واحد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8VU0I7T9Fxw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو ضابط الحافظ ابن حجر - رحمه الله - في ترتيبه الرجال باعتبار الطبقات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OjDeVgsKmY0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا كنا في جماعة وخشينا خروج وقت الصلاة، فهل يصلي الذين توضأوا ثم يلحق بهم الآخرون ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/R_s8ehvIfCc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما تفسير {ونحن} في قوله تعالى: {ونحن أقرب إليه من حبل الوريد} ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zmaNzCWx6UE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يُعدّ التصوير في الجهاد من الضرورات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/OPiGjWALXHk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة النساء جماعة في البيت ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/xxLSL6mPkJI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة تحريك الأصبع في التشهد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BpienjWQ9O8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تسمية الإصبع بالسبَّابة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zcgmq3UeMv0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأكل في المطاعم التى يقدم فيها الخمور ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FK3wEaTP__Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي طريقة أهل العلم في التَّحسين والتَّقبيح الشرعيين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/DZP9jkLPF24?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل لفرقة المعتزلة وجود في زماننا ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4K8XIYNLRB4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يؤثر (سبب ورود الحديث) في فهمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uhD9c5XvpK4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (يُكتَبُ في كلِّ إشارةٍ يُشيرُ.) وما حكم حديث الصحابي الموقوف مما ليس فيه مجال للاجتهاد؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jcZZ4HGE70Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإستدلال بمفهوم المخالفة في إثبات صفات الله _ عز وجل _؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LYz_qEhp4BA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو سبيل معرفة السُّنَّة الحسنة، ومعرفة السُّنَّة السيئة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TKPkVFEOENY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تفسير قول النبي صلى الله عليه وسلم (مَن سَنَّ في الإسْلامِ) بـ (مَن ابتدع في الإسْلامِ ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BwpXGqV1eOs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "على",
    "question": "على ماذا يقع عذاب القبر، على الجسد أم الروح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ALkoB7Aat6Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إثبات صفة العينين لله _ عز وجل _ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vtRmtL85rl0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الراجح عند العلماء في حفظ الإمام أبي حنيفة – رحمه الله - ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/__Yol73Ev4A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستدلال بحديث (مَن سَنَّ في الإسْلامِ سُنَّةً حَسَنَةً) على الاستحسان في الشرع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XC6w-XyMhBY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين إفشاء السلام وبين إلقاء السلام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UfKW5FXEYrc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (من تمام التحية المصافحة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/cOZVssTFo9E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو السلام الشرعي؟ وهل السلام يعني المصافحة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/uY3KP3DI_Mk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تكرار إلقاء السلام من الداخل على كل شخص في المجلس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/k64-j4zI8FU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "شرح",
    "question": "شرح (خطبة الحاجة)",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2szkf_s-2wo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "حكم",
    "question": "حكم من نذر الصدقة عند الشفاء من المرض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9dGnDeWFz6U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الفرق بين الروح والنفس ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BIQO0Mpe2Oo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأكل على طاولة الطعام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-33VjzcOCbY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاعتكاف في غير المساجد الثلاثة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/41u1Z3I8fFY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التلفظ بالنية في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0BvPiwFKYlc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رفع اليدين في الدعاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FN8BJOTCB2U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القنوت في كل ليلة من رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jEuTW5o6Mm0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كلام",
    "question": "كلام الإمام الألباني عن بلده ألبانيا",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pRRTw6axSgA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القنوت بعد صلاة العشاء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1OETBPU4IWE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/nwtYPPpga4o?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "أبيات",
    "question": "أبياتٌ شِعريّةٌ في مدح ابن تيميّة والألباني _ رحمهما الله _.",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rtxx4vksCzU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اتباع قول مرجوح لمن لم يبلغه الدليل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1ATB8VFxmks?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من ابتلع كبسولة دواء في رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dSdhIq4dUzk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصوم لمن أكل شيئاً ليس من المطعومات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/W1W1UwbopXI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الأدلة التي اعتمدها بنك التمويل الكويتي في بيع النسيئة وفي بيع الحاضر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0eXiTUAYlis?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما الحكمة من بيع الرديء، ثم شراء الجيد في الأصناف الربوية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lSOgWIs6ygo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الولي في عقد النكاح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CePgHTqFigk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التقسيط مع الزيادة في الثمن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7P_QQZKQrbs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع مع اختلاف الأصناف الربوية ؟ وما سبب اختلاف أهل العلم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RtnQosLF2es?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إفطار كبير السن والمريض في رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/EurhcNnr7pY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الإقتصار على تسليمة واحدة في صلاة الوتر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gO-sGXgxmfU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما قولكم في هشام ابن عمار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/v2rrnzXnmf8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القنوت بعد الركوع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5zkpu0GQmYY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إفطار الحامل والمرضع في رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MDAOTaW3tKk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة على سجاد فيه صور، مثل المسجد النبوي والمسجد الحرام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Y0wBAYUYGcI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما المقصود بالإشارة الواردة في قول عُقبة رضي الله عنه: (في كل إشارة في الصلاة عشر حسنات) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/pKAJ0qK07fg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة التَّورُّك في الصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VcHvwE9GZ4M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدعاء في الوتر للمؤمنين والدعاء على الكفار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/UWmZdjoKGsI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زكاة حلي النساء ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fIfQoqJesrU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دم الحيوان الذي يؤكل لحمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hhWojzeKlzA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "متى",
    "question": "متى ينتهي طواف الإفاضة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jZr66_LZKGg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي أنواع الدماء الواجبة في الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Xr52ArjAenY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الرمي قبل الزوال ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dxH-AxsAk8s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التعامل مع البنك الإسلامي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Nx4ZSfQ0fcs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التجارة في بيع العملات ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yozbKXgVoFk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماحكم",
    "question": "ماحكم من يذهب إلى مكة في الصباح في أيام التشريق ويجلس إلى المغرب فيرجع إلى منى عند المغرب ويبيت فيها",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-boJAPaOEfM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بين رمي اليوم الثاني واليوم الثالث في الحج ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sjda_ew8-w0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من جاوز الميقات بقصد الحج أو العمرة دون أن يحرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NDursSEv5fo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المبيت في منى اليوم الثامن ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1sU_5yIvwz0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل مضاعفة أجر الصلاة خاص بالمسجد الحرام أم بمكة كلها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/0wY0N59KJ1U?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الائتمام بإمام الحرم المكي من الأبنية المجاورة للحرم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/R6Lk2tepnp4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يشترط رمي الجمرة الكبرى قبل التحلل الأول ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QEr9ujKLUX0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المبيت في مزدلفة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1r9uQ8POwac?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تمتد حدود مسجد الحرام إلى خارجه إذا اتصلت الصفوف ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AssMmJ7rWrs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم كتابة مهر وهمي في العقد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/qIOR8ZbXeWo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى قول النبي صلى اله عليه وسلم (الحج عرفة) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/5Quqnyao594?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تحية المسجد في المسجد الحرام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Fq6wCDrom8Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من رمى الجمرة الكبرى، ثم الوسطى، ثم الصغرى ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/BWLuVqcRw04?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عطية الوالد بعض أولاده دون الآخرين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LbbPJo8tf-I?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم عطية الزوج لزوجته في حياته ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/as5-P8tcTsc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يشمل قول النبيِّ صلى الله عليه وسلم: (اعدلوا بين أولادكم) من العدل بين الأبناء في الحب والودِّ ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZswoKTw3bJ8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما توجيه فضيلتكم لما نقله الإمام أحمد عن الإمام أبي حنيفة -رحمهما الله- بأنه استتيب من الكفر مرتين؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/doD3Qy85ypU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من فطر من مرض أثناء تأديته كفارة الجماع في نهار رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/9-MRVvHMZq8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل تحتاج المسائل المعلومة بدهيّاً إلى نقل إجماع العلماء فيها ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Lkm7jer4mXI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل صح حديث (سلمان منا أهل البيت) موقوفاً ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fXBERCitXsc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (يتزاورون في أكفانهم) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7ibAJ4Fl5tg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم المؤخر في عقد النكاح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LfqdtIdz1wU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجب أن يصاحب الصلاة على النبي - عليه الصلاة والسلام - التسليم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SodtjDzOoSc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم رفع السبابة بين السجدتين، وما صحة الحديث الوارد في ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lbqyY_PrS28?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الدراسة في الجامعات المختلطة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XnWJjnv9fzQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث (ما أبالي ما تركت أو أَتيتُ إن أَنا شَرِبْتُ ترياقًا، أو تعلَّقتُ تَميمةً..) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ti_SVq2qP20?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يوجد في الفقه شيء اسمه (البيع إلى أجل) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lyLiuKQ2fe8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعزية الكفار ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/VGr16NO4i2w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم طاعة الوالدين في اختيار الزوج أو الزوجة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/dR4jyBTAQWw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم السفر إلى بلاد الكفر من أجل العمل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CNMjbAXIbq8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجوائز التجارية التحفيزية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bI-HlUvqSrM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اقتراض مبلغ من المال بقصد الاتجار على أن يتقاسما الربح فيما بينهما، ولا يتحمل المقرض الخسارة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Lcfk2n_RYyM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اليانصيب ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_KYkUPR6bVo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم البيع بالتقسيط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/2SApkqjwlW0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استئذان الوالدين في الذهاب إلى جهاد فرض العين ؟ وهل يشترط إذن الإمام للجهاد في سبيل الله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/bd8HDPYYUxw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم من فاتته ركعة من صلاة الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/CoHn6kID9kg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إقامة صلاة الجماعة في المسجد قبل إمام الراتب للضرورة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/FrwsP0772Hw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إقامة الجماعة الثانية في المسجد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/fegN-1tUXMk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الأذان الأول والسنة القبلية لصلاة الجمعة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/HOUldaudSVA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزكاة في الدَّين ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AZvCncc2Nj8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قضاء الدَّين بزيادة دون اشتراط ذلك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/XQ7JxC8TcaU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الكلام في أمور الدنيا بين الأذان والإقامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TReFY6GmDZQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل لصلاة الجمعة سنة قبلية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IwHEuvxIxtk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التطوع بالصلاة بين الأذان والإقامة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/QSED1v6zBdM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ماذا",
    "question": "ماذا يقرأ في الصلاة من لا يعرف اللغة العربية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/h29zei_qVhw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة تحية المسجد في وقت النهي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/vS0ja4MiTFk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بين الصلوات بسبب العمل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/yCxk9kxrmT4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف نوفق بين حديث ( أحلت لنا ميتتان السمك والجراد ) وحديث ( لا تقتلوا الجراد فإنه من جند الله ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lRvCJ4Q9Amw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة الفاتحة للمأموم في الصلاة السرية ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LLT_o3B13zU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم القيام للقادم، وما حكم إفساح المجلس لذوي الفضل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ihOBVzfkpwk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قراءة المأموم الفاتحة في الصلاة الجهرية؟ كيف يوفق بين الأحاديث الدالة على وجوب قراءة الفاتحة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/WhR5WwPeF_A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاستمناء ( العادة السرية ) ؟ وهل هي من المفطرات للصائم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/_PleaW6nVpo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استعمال بخاخ الربو في نهار رمضان ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SWB4Qd_vKS8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صفة الجلباب الشرعي ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/j9u73KbYM2Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة حديث ( من قال بعد الفجر وهو ثانٍ قدميه ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ti6r_RlyDaA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قول ( كل عام وأنتم بخير ) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rjZwWnSmxUU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى حديث (لا تقطع الأيدي في السفر) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/gUYAak56-Sg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم صلاة من فاتته صلاة العشاء، فصل مؤتماً بإمام يصلي القيام ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/M0tU_XwxB0k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم ابتلاع النخامة للصائم ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/GqFbn6DARIg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "من",
    "question": "من صلى الوتر ثم علم برؤية هلال رمضان فهل له أن يصلي قيام الليل ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6q01FIKvYdM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم أكل اللحم المعلَّب البلغاري ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/n14r1Ipky6A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بناء مسجد على بنك ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Stdry3JtAsY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم شرب الدخان وبيعه، وصناعته، ونقله، وشرائه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/scpzDPSiDbY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استخدام ورق الجرائد في الأكل والصلاة ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/jLoPxs8NCXQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم استحضار الأرواح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/ECiHdpmEhL8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قضاء صلاة الوتر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/58ovOXyompY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما صحة قول القائل إن الذي تاب من الكبائر في الدنيا يعذب في الآخرة لأن توبته لم تطهره كلياً من ذنوبه؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/acdqEf6_xyc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي عقيدة الإمام أبي حنيفة رحمه لله ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/t_yaZnTCJ_w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الصلاة مع مدافعة البول والغائط ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KoKToj4EXEY?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما ضابط أو صفة الذهب المحلق ؟ وما الحكمة في تحريمه ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/V7kD67unI-E?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الرجل",
    "question": "الرجل الذي أمر أولاده بحرقه إذا مات ويذروا نصفه في البحر ونصفه في الهواء هل كان كفره كفراً اعتقادياً",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Zrw2FvWW-L4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا سمع المسلم أكثر من مؤذن، فمع أيهم يردد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/KyL-QtiVv_g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما ضابط سماع نداء المؤذن لوجوب صلاة الجماعة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/7XI8_wanJ4A?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "الاختلافات",
    "question": "الاختلافات الحاصلة بين أهل السنة قديماً وحديثاً هل هي في الأصول أم في الفروع ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/lgtGwGan1D8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قضاء الصلوات الفائتة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/TCPutdZyAk0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هي صفة تحريك السبابة في التشهد ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MQIk-U9e1-0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم إعطاء البيعة لغير ولي الأمر ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/wLqzbwQwJIA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم قسمة المورث ماله بين ورثته حال حياته؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/zWXEW7y6xBc?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دخول مكة بدون إحرام لغير الحاج والمعتمر؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/RahvOBkp8aI?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم دفع المال لاسترداد وثيقة (جواز السفر) ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Eyt3DXDobYQ?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعليق صور غير ذوات الأرواح؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/PMZre0ag3ZA?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تجارة البنك بالأموال المودعة لديه؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/G_C3jYEASWw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تعلم علم القراءات؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/6Tf2zrpfthw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تكرار العمرة في السفرة الواحدة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/56utV7zEugU?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم بدل الإخلاء الخلو؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MFWjBkH19aw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الوعد بالشراء؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sPdQhsQzLEM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يفسر الكفر اصطلاحا بالجحود فقط؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/YK9gQTd0keo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يُرى الله  عز وجل  في المنام؟ هل يُرى رسول الله صلى الله عليه وسلم في المنام؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SQnWTVFCV9g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الزواج من الكتابية بنية الطلاق؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hyYq4wyxqG8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يجزىء غسل الجمعة عن الوضوء؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/rK6DR2VGP9s?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "كيف",
    "question": "كيف تتم تصفية السنة من الأحاديث الضعيفة، مع الإقرار باختلاف المحدثين قديماً وحديثاً في التصحيح والتحسين والتضعيف؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/L9JUfNpXj-M?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى حديث رؤية الرسول صلى الله عليه وسلم ربه في المنام؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Dm2zT6n2iLs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل زيارة القبور ليلاً من خصوصيات الرسول صلى الله عليه وسلم؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/-VodT2ccz1k?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "إذا",
    "question": "إذا قال الحاكم في المستدرك : هذا حديث على شرط البخاري ولم يخرجه، ووافقه الذهبي على ذلك فهل يحتج بهذا",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/S_LIjvDaBL0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم غطاء الرأس للمرأة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1Pfteho0V_Q?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما هو الابتداع المذموم؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/Lo7lvqUmkxM?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم غيبة الكافر وسبه؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/LEWNmpH_hco?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم اقتطاع البنك جزء من المال بحجة مواجهة مخاطر الاستثمار؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/SR8iPe1DnIk?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما معنى أسماء الله  عز وجل : الخالق والبارىء؟ وما الفرق بينهما؟ مع ذكر كتاب يشرح الأسماء الحسنى وفق فهم السلف الصالح ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MuWqTfSVRIo?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الجمع بين الأذكار الواردة في الركوع والسجود؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/hYyVakl7r_g?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم مس المصحف للمحدث والجنب والحائض ؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/sJAlslsOff8?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "هل",
    "question": "هل يعد مس الرجل فرج زوجته من نواقض الوضوء؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/8-2ppf0GRbg?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم نمص الحاجبين للتجميل؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/IJQ5NjJl090?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم زيارة المسلمة لصديقتها دون استئذان والديها؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/a49Ti1i1MA0?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم انتعال الحذاء ذي الكعب العالي للنساء؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/MTi1q9Utx0w?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم الاشتراط في الحج والعمرة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/1-3f0GJRFT4?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم تغطية الوجه والكفين للمرأة في وقت الفتنة؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/4FptHtZNsnE?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "ما",
    "question": "ما حكم التقارب الجسدي في المجالس؟",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/mRReyJrPlXs?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تفسير",
    "question": "تفسير قول الله تعالى عز وجل لا يمسه إلا المطهرون",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/X9xHGre0qGw?rel=0&showinfo=0"
  },
  {
    "fatwaId": "تعريف",
    "question": "تعريف بالسلفية",
    "answer": "https://www.youtube-nocookie.com/embed/NtnlzP7o5ok?rel=0&showinfo=0"
  }
]